Djona JON

Kucenjezwa kwa ndzinda wa Ninivi Bukhu ya Djona

Djona akhonda kubvera Mulungu

1 1 Pyacitika ntsiku ibodzi MBUYA atuma mamuna m'bodzi anacemerwa Djona, mwana wa Amitayi, mbampanga tenepa:

2 “Sasanyira wende ku ndzinda ukulu unacemerwa Ninivi, wende kaacenjedze anthu a dziko eneyo kuti ine ndisadziwa kuipa kwawo kuonsene kunacita iwo.”

3 Mbwenye Djona anyerezera kuthawa kuenda kakhala kutali na Mulungu, ku dziko inacemerwa Tarixixi. Aenda ku ndzinda wa Djopi. Pidafika iye kweneko agumana paketi ikhafuna kuenda ku ndzinda Tarixixi. Na tenepa Djona, na kufuna kuthawa MBUYA, agula thikiti ya paketi mbapakira mbaenda pabodzi na anyabasa a paketi ku Tarixixi.

4 Mbwenye MBUYA atuma conzi cikulu ca mphepo m'bara, mbacifuna kuswa paketi.

5 Na tenepa, anyabasa a paketi agopa pikulu kakamwe mbatoma kuphemba m'bodzi na m'bodzi, kuti aphembe kuna mulungu wace toera aphedziwe. Pontho anyabasa a paketi atoma kubulusa mitolo yonsene ikhali na iwo, mbaitaya m'madzi mwa bara toera paketi ileke kuririma. Mbwenye Djona akhadachitira pantsi pa paketi mbakhagona citulo cikulu.

6 Nkulu wa paketi mudapita iye nkati mukhagona Djona, amulamusa mbampanga tenepa: “Kodi iwe uli kucitanji muno? Lamuka uphembe kuna Mulungu wako. Panango iye anatibvera nsisi mbatipulumusa.”

7 Anyabasa a paketi akhabverana mbalonga kuti: “Tendeni tisake pakati pathu mbani anatidzesera tsoka.” Pa kumala kucita penepyo, pagumanika kuti nyatwa zenezi, ziri kubulukira kuna Djona.

8 Na tenepa, awene ambvunzisa Djona kuti: “Tipange, thangwi yanji ziri kuoneka nyatwa zenezi kuna ife? Basa yako njanji? Ndiwe wa dzinza ipi? Wabuluka kupi? Dziko yako njipi?”

9 Djona aatawira kuti: “Ine ndine wa dzinza ya aebereu. Ndisalambira MBUYA, Mulungu wa kudzulu, adalenga bara na mataka.”

10 Pontho Djona aapanga pyonsene pikhadacitika kuna iye. Na mwenemo awene agopserwa napyo na kubva kuti iye Djona acita thawa Mulungu wace. Na tenepa awene ambvunzisa Djona kuti: “Xii! Ninji penepyo pidacita iwe?

11 Mphapo usafuna tikucitenji toera mphepo ya m'bara inafuna kutipha imatame?” Thangwi iyo ikhaenderatu mbikula.

12 Djona aatawira mbalonga: “Ndiphateni mundiponye m'bara toera mphepo imatame. Thangwi ine ndisadziwa kuti mphepo yonsene iyi yaoneka na thangwi yanga.”

13 Mbwenye anyabasa a paketi akhawangisa basi na kucapa paketi na mphambvu zawo zonsene toera afike muntunda. Mbwenye akhaicimwana, thangwi mphepo ikhadawangiratu kakamwe kupita mphambvu zikhacita iwo. 14 Mphapo iwo aphemba pontho kuna MBUYA, Mulungu wa Djona, kuti aaphedze, mbalonga tenepa: “MBUYA, taphata myendo, lekani kutipha na thangwi ya munthu uyu; pontho lekani kutipasa thangwi ya kupha munthu wa kusowa mathangwi. Thangwi pyonsene pidaoneka pyacitika na kufuna kwanu.”

15 Pidamala iwo, amphata Djona mbamponya m'bara. Kubulukira pa ndzidzi ubodzi-ubodzi mphepo ya m'bara yamatamiratu!

16 Na tenepa, anyabasa a paketi adzumatirwa mbagopa mphambvu za MBUYA; na tenepa atoma kumuikhira ntsembe na kuncitira cidumbiriro.

17 MBUYA atuma nyama ikulu kakamwe ya m'madzi mbimeza Djona. Iye akhala m'mimba mwa nyama eneyi ntsiku zitatu, masiku na masikati.

Djona aphembera m'mimba mwa nyama ya m'madzi.

2 1 M'mimba mwa nyama ya m'madzi, Djona atoma kuphembera kuna MBUYA, Mulungu wace,

2 mbalonga tenepa: “Pikhakhala ine nkati mwa kuthabuka, ine ndakucemerani, MBUYA; imwe mwanditawira. N'kati mwa djenje ya anyakufa ine ndakhuwa kuna imwe; na tenepa imwe mwandibva kulira kwanga.

3 Imwe mwandiponya pa boo ya nakati-nakati ya bara, mwendamberi mbundikwewa, mabimbi anu mbakhapita na pansolo panga.

4 Na tenepa ine ndalonga ndekha: “Ndabuluswa pamaso pako; mphapo ndinadza pontho kaona nyumba yako ya kucena ya ntsembe?”

5 Madzi andizungulira mpaka kulowa mbandifuna kufa. Boo yandibidza. Mabande andipyangirira munsolo.

6 Ndachitira mpaka pa tsinde ya mapiri, mataka mbandimanga kuenda na kuenda. Mbwenye imwe MBUYA, Mulungu wanga, mwacita kuti ndikwanise kubuluka wa m'maso n'thumbi.

7 Pa ndzidzi ukhamala ine mphambvu, ndakukumbukani imwe, MBUYA, mbandifikisa miphembero yanga kuna imwe, mpaka kunyumba kwanu ya kucena ya ntsemba.

8 Ale analambira alungu a pezi ali kukhonda nsisi za Mulungu.

9 Mbwenye ine ndinakuikhirani ntsembe na kukucitirani takhuta na nyimbo, mbandicita cidumbiriro canga na imwe. Ndimwe basi MBUYA, anakwanisa kutipulumusa.”

10 Na tenepa, MBUYA alonga kuna nyama ya m'madzi, kuti amulukule Djona kuntunda. Na tenepa nyama yamulukula.

Djona amwadza mphangwa ku dziko ya Ninivi.

3 1 MBUYA alonga pontho ka ciwiri kuna Djona kuti:

2 “Sasanyira; ndoko cincino mu ndzinda ukulu wa Ninivi ukalonge kuna anthu a mwenemo, pire pikhadakupanga ine.”

3 Na tenepa Djona alamuka mbaenda ku Ninivi, ninga mukhadampangira MBUYA. Ninivi ukhali ndzinda ukulu kakamwe. Ulaphi wace basi, munthu akhaufamba ntsiku zitatu na myendo.

4 Djona apita mu ndzinda wa Ninivi; afamba nsinzo wa ntsiku ibodzi ya mumphu. Kubulukira penepa atoma kukhuwa na kulonga tenepa: “Pa ntsiku makumanai, kutomera lero, ndzinda wa Ninivi unafudziwa.”

5 Anthu a ku Ninivi, nkulu na mwana, ankhulupira Mulungu. Na tenepa, mbabverana kupinensa kusia cakudya na kubvala masakha, toera kupangiza kusukwala na thangwi ya kudawa kwawo.

6 Mphangwa zenezi pidafika izo kuna mambo wa Ninivi, iye achita pa mpando wace wa umambo, mbadula nguwo zace za umambo, mbabvalambo masakha sawasawa ninga anango na kubulumunda padotha.

7 Pakumala atoma kumwaza nkati mwa ndzinda onsene ntemo unalonga kuti: “Na dzina yanga, ninga mambo, na ya mathubu anga, anthu onsene ali kutongwa aleke kudya na kumwa madzi. Pontho, ale ana pifuyo pyawo ninga ng'ombe peno mabira peno na pinango, ali kutongwambo aleke kupidyesa na kupimwesa.

8 Pontho, onsene ali kutongwa kubvala masakha, anthu na pifuyo pyene, ninga cizindikiro ca kuchunyuka. Cemerani Mulungu na mphambvu zonsene; pontho, munthu na munthu asie makhaliro ace a kuipa na umphandu uli na iye. 9 Na tenepa, mbani anadziwa kuti, panango Mulungu anatibvera nsisi mbasia kuipirwa kwace na ife toera tikhonde kufa?”

10 Mulungu na kuona kuti iwo asia makhaliro awo akale a kuipa, anyerezera kualekerera, mbasia pikhanyerezera iye kucita.

Kuipirwa kwa Djona.

4 1 Mbwenye Djona aipirwa napyo na kuipirwa kukulu.

2 Na tenepa, aphemba kuna MBUYA na mafala awa: “Ha, MBUYA! Pikhali penepi pikhanyerezera ine kuti pinacitika, pa ndzidzi ukhakhala ine kudziko kwathu. Ndi thangwi eneyi pikhafunira ine kuthawa kuenda ku dziko ya Tarixixi. Thangwi ine ndikhapidziwa kuti imwe ndimwe Mulungu wa kukoma ntima, na wa kudzala na nsisi, na wa kudembuka na kuipirwa, na wadidi. Pontho ndimwe Mulungu wa kukhoboka ntima pa kufuna kupasa nyatwa zidadumbirira imwe kuna munthu.

3 Na thangwi eneyi, MBUYA, ndipheni pyanu. Thangwi, kuna ine, kukhala m'maso tenepano, na kufa, pyadidi ndi kufa.”

4 Mbwenye MBUYA antawira tenepa: “Kodi iwe uli kunyerezera kuti unayo thangwi ya kuipirwa?”

5 Djona abuluka mundzinda mbaenda khundu ya kumabulukira dzuwa. Penepo amanga cikhumbi cace, mbakhala pa n'thunzi, kudikhira kuti aone ndi ninji pinafuna kucitika na ndzinda.

MBUYA apfunzisa Djona

6 Mulungu MBUYA acita kuti pa mbuto eneyo pamere muti ubodzi wa n'tanga toera kumpasa n'thunzi wa kunsanzayisa. Iye Djona na kuona n'thunzi akomerwa pikulu kakamwe na muti unowu.

7 Mbwenye mangwana mwace na macibese dzuwa mbidzati kubuluka, Mulungu atuma mpfunye toera kunyenyena michichi ya muti unowu. Na tenepa muti wauma.

8 Pa kubuluka dzuwa, Mulungu atuma mphepo ya kupisa, ya kumabulukira dzuwa. Na tenepa, dzuwa ikhamenya pansolo pa Djona mbifuna kunkomosa. Na thangwi eneyo Djona aphemba pontho kufa, mbalonga tenepa: “Kukhala kwace m'maso ndi kupi? M'phyadidi kufa pyanga.”

9 Mbwenye Mulungu ambvunza Djona kuti: “Iwe uli kuona thangwi ya kuipirwa na muti?” Djona antawira Mulungu kuti: “Ande, ndiri kuona thangwi kuti ine ndiipirwe na kuphemba kufa.”

10 MBUYA ampanga tenepa: “Lang'ana, thangwi yanji iwe uli kubva nsisi na muti udakhonda iwe kucheka na kudziwa makuliro wawo, pontho iwo mbukhonda kukupasa basa ibodzi? Wamera mbukula pyawo na masiku, pa kufikira masiku ace anango mbufa pyawo?

11 Na tenepa, ine ndinakhonda tani kukhala na nsisi na dziko ya Ninivi, ndzinda ukulu kakamwe, munagumanika anthu a kupiringana dzana na makumawiri a pikwi pya anthu, mbakhonda kudziwa na kudzindikira udidi na uipi, pontho ndzinda unagumanika pinyama na pinyama mbapikhonda kulengeseka?”

Mateu MAT

Mateu

Pyacitika kale yene ku dziko ya Palixtina ku Djudeya, mu dzinza ya Abharamu, ku mimba ya Mambo Dhavidhi. Ipi pyonsene pidalembwa na kulongiwa kuti:

Makholo a dzinza ya Yezu Kirixtu.

1 1 Yezu Kirixtu abaliwa ku mimba ya Dhavidhi, dzinza ya baba Abharamu.

2 Abharamu abala Izaki;

Izaki abala Djakobu;

Djakobu abala Djuda na abale ace.

3 Djuda na nkazi wace Tamari abala Faresi na Zara;

Faresi abala Esiromu;

Esiromu abala Aramu.

4 Aramu abala Aminadabu;

Aminadabu abala Nasoni;

Nasoni abala Salamoni.

5 Salamoni na nkazi wace Rakabi abala Bozi;

Bozi na nkazi wace Ruti abala Obedi;

Obedi abala Djesi;

6 Djesi abala mambo Dhavidhi;

Dhavidhi abala Salomoni na nkazi akhali wa Uriya;

7 Salomoni abala Reboamu;

Reboamu abala Abiya;

Abiya abala Asa.

8 Asa Abala Djozafati;

Djozafati abala Djoramu;

Djoramu abala Uziya.

9 Uziya abala Djotamu;

Djotamu abala Akasi;

Akasi abala Ezekiya.

10 Ezekiya abala Manasi;

Manasi abala Amoni;

Amoni abala Djosiya.

11 Djosiya abala Djekoniya na abale ace, pa midzidzi ikhadatapatwa mbumba ya madjudeu kwenda ku dziko ya Babilonya.

12 Pa kubuluka kwawo pa kutapatwa pa pyaka pidzinji ku dziko ya Babilonya,

Djekoniya abala Salatiyeri;

Salatiyeri abala Zolobabeli.

13 Zolobabeli abala Abiyudi;

Abiyudi abala Eliakimu;

Eliakimu abala Azori.

14 Azori abala Sadoki;

Sadoki abala Akimu;

Akimu abala Eliyudi.

15 Eliyudi abala Elizari;

Elizari abala Matani;

Matani abala Djakobu.

16 Djakobu abala Zuze, mamuna ace Mariya na baba wa Yezu wa kunfuya; abala Yezu, anadziwika dzina ya Kirixtu.

17 Na tenepa, asagumanika makholo khumi na manai a dzinza ya madjudeu, tomera kuna Abharamu mpaka kuna Dhavidhi; tomera kuna Dhavidhi mpaka kubuluka kwawo pa kutapatwa ku Babilonya, kusagumanika khumi na manai a makholo; na kubulukira ku Babilonya mpaka kufikira pa kubalwa kwa Misiya, kusagumanika pontho makholo khumi na manai.

Kubaliwa kwa Yezu

18 Yezu Kirixtu kubaliwa kudacita iye, cidaoneka ndi kuti Mariya, mai wace Yezu, pa ndzidzi ukhabvunzirana awene na mamuna wace Zuze, amuona mbali na pathupi mbadzati kudziwana na iye. Mbwenye ipi pyacitika na mphambvu za Nzimu wa Mulungu. 19 Na thangwi yeneyi Zuze, mankhazi wace Mariya, anyerezera kun'khonda. Mbwenye cidaoneka ndi kuti Zuze akhali munthu wadidi kakamwe pamaso pa Mulungu, acimwana kuti an'khonde pakweca na kumpasisa manyadzo na kunnyadzisa pa mwinji. Na tenepa, anyerezera kunsia wa kumatama ene, mbakhonda kulonga cinthu kuli anthu. 20 Mbwenye ndzidzi unowu ukhanyerezera iye kun'khonda, Mulungu atuma ntumwi wace anacemerwa anju, mbabwera n'ndoto mbadza kampanga kuti: “Zuze, iwe ndiwe mwana wa dzinza ya mambo Dhavidhi, leka kun'khonda tayu mankhazi wako, Mariya. Nkwate! Thangwi ipi pina iye pyacitika na mphambvu za Nzimu wa Mulungu. 21 Iye anadza kabala mwana wa mamuna, iwe unadza kan'thula Yezu. Dzina yeneyi ya Yezu ndi kubveka ‘mpulumusi’. Thangwi iye anadza kapulumusa mbumba yace mwa kudawa kwayo.”

22 Awa ndi mafala a ntumwi wa Mulungu. Pyonsene ipi pyaoneka toera pisimbisiswe pire pikhadapangwa mporofeta kalene na Mulungu kuti: 23 “Lang'anani, mwali m'bodzi anadza kakhala na pathupi mbabala mwana wa mamuna. Dzina yace inango anadza kakhala ‘Emanuweli’.”

“Emanuweli” ndi kubveka “Mulungu ali pakati pa ife”.

24 Zuze mudadza iye kadzizimuka n'ndoto, acita ninga mukhadampangira ntumwi wa Mulungu. Na tenepa Zuze ankwata nkazi wace Mariya. 25 Mbwenye akhonda kudziwana na iye, mpaka kufikira kubaliwa kwa mwana. Pakumala penepo Zuze an'thula mwana dzina ya “Yezu”.

Kulambirwa kwa Misiya na anyakudziwisa

2 1 Yezu abaliwa ku cisa ca Bheleya, ku dziko ya Djudeya, pa midzidzi ikhagumanika Mambo Herodhi mbakhatonga dziko yeneyi. Pa kupita ntsiku zingasi pakubaliwa kwa Yezu, abwera ku Djerusalema anthu anyakudziwisa a ku dziko ya kumabulukira dzuwa. Pidafika awene abvunzisa tenepa: 2 “Kodi tikhafuna tidziwe, abaliwa kupi mambo wa dzinza ya adjuda? Thangwi ife taiona nyenyezi yace kubuluka kwa iyo inatipangiza kubaliwa kwace. Na tenepa ife tabwera kamulambira.”

3 Mambo Herodhi na kupibva pinthu penepi atutumuka napyo pikulu, iye na anthu anango onsene a mu ndzinda unowu wa Djerusalema. 4 Na thangwi yeneyi Mambo Herodhi acemeresa akulu onsene anyantsembe na anyakudziwisa a mwambo, mbaabvunza kuti: “Kodi ndipangeni ndi kupi kunafuna baliwa Misiya?”

5 Akulu awa antawira tenepa: “Anabaliwa ku Bheleya, muno mu dziko ya Djudeya, thangwi Mulungu alonga na mporofeta Mikeya kuti:

6 ‘Iwe Bheleya, dziko ya Djudeya,

leka kunyerezera kuti iwe ndiwe cindzinda cing'ono-ng'ono kakamwe pakati pa mizinda inango mikulu mu Djudeya.

Thangwi n'ndziko mwako ndimo munafuna buluka nkumbidzi

wa nkulu wa mbumba yanga ya ndzinza ya Izirayeli.’”

7 Pakumala penepo, Mambo Herodhi acemeresa pakhundu ale anyakudziwisa a kumabulukira dzuwa, mbaabvunzisa na kuaphemba kuti aapange mwadidi ndzidzi udatoma iwo kuona nyenyezi. 8 Pakumala penepi, mambo Herodhi aasia anyakudziwisa a kumabulukira dzuwa kuti iwo aende ku dziko ya Bheleya na kuapanga tenepa: “Ndokoni, mbwenye mungangumana Mwana, bvunzisani musake kudziwa mwadidi pya thangwi yace. Mungamala, bwererani na kuno mundidziwisembo, toera ine ndiendembo kamulambira.”

9-10 Pakumala kupangwa na kubva pyonsene pikhalonga mambo, anyakudziwisa abuluka mbaenda ulendo wawo. Mphapo, cidaoneka ndi kuti nyenyezi ire ikhaatsogolera pakubuluka kwawo kumabulukira dzuwa, yaabulukira pontho kutsogolo kwawo mbikhaatsogolera mpaka kufikira kulimira cidzulu-dzulu panyumba ikhagumanika mwana. Na tenepa awene na kuiona pontho nyenyezi, akomerwa pikulu kakamwe. 11 Pidafika iwo penepa apita n'nyumba, agumana mwana na Mariya mai wace. Awene atoma kugodamira mwana na kumulambira. Pidamala iwo abulusa mbapereka mioni yawo ya ntengo ukulu kakamwe, inacemerwa oro, nsenso na mira. 12 Pakumala, Mulungu aalotesa ndoto mbaapanga tenepa: “Bwererani kudziko kwanu na njira inango. Lekani kugumana na Mambo Herodhi kuti mumpase mphangwa.” Na tenepa iwo abwereradi na njira inango kuenda kudziko kwawo.

Kuthawa kwa Zuze na Mariya kuenda kudziko ya Idjitu

13 Pikhabwerera iwo kuenda kudziko kwawo, ntumwi m'bodzi wa Mulungu abwera kuna Zuze, mundoto, mbampanga tenepa: “Lamuka ukwate mwana na mai wace, uthawe nawo kuenda kuIdjitu. Khalani kweneko mpaka kufika ntsiku inalonga ine pontho kuti Mubwerere; thangwi Herodi anadza kasaka mwana toera amuphe.” 14 Zuze, mudadzudzumuka iye n'citulo, mbakwata mwana na maiwace, na masikuene mbaenda nawo ku Idjitu. 15 Tenepa, iye akhaladi kweneko mpaka kufa kwa mambo Herodi. Na tenepa, pyacitika pire pikhadalonga Mulungu kale ene na mulomowa mporofeta kuti: “Ndancemera mwananga ku Idjitu.”

Kuphiwa kwa ana ang'ono

16 Mambo Herodi mudapiona iye kuti anyengezwa na anyakudziwisa a kumabulukira dzuwa, akhala wa kuipirwa maningi. Mbatoma kubulusa mwambo wace wa kuphesa ana onsene anagumanika na pyakapiwiri kuenda pantsi, ninga mukhadapangirwa iye, na amuna akumabulukira dzuwa, na thangwi ya ndzidzi udatoma kuonekera kwa nyanyezi. Penepi pyacitika mu dziko ya Bheleya na m'pisa munango za nkhundu-nkhundu. 17 Na tenepa pyacitika pire pikhadalonga Mulungu na mporofeta Djeremiya kuti:

18 “Ku Rama kwabveka nkhuwo.

Cikhali ciriro na kubva kupha pikulu kwa mai Rakeli,

na thangwi ya kuferwa na anace.

Na tenepa, asakhonda kumatamibza

na thangwi anace onsene amala kufa.”

Kubwerera kwa Zuze na Mariya kubuluka ku Idjitu

19-20 Pakufa kwa Herodi, ntumwi wa Mulungu aonekera kuna Zuze mundoto ku Idjitu, mbampanga tenepa: “Lamuka. Kwata mwana na mai wace ubwerera nawo ku dziko ya Izirayeli, tangwi afa ule akhafuna kupha mwana.” 21 Zuze alamuka, mbakwata mwana na mai wace, mbabwerera kuenda nawo ku dziko ya Izirayeli. 22 Mbwenye, Zuze na kubva kuti pa kufa kwa mambo Herodi, adapita pampando pace ndi mwanace anacemerwa Arikilau, agopa kubwerera ku dziko eneyi. Na thangwi eneyi, Mulungu amulotesa ponto, iye mbalamuka mbaenda kakhala ku dziko ya Galileya. 23 Aenda kakhalamu ndzinda wa Nazarete. Na mwenemu pyacitika pirepi khadalongwa na maporofeta kuti: “Iye anadza kacemerwa munthu wa ku Nazareya.”

Kumwazwa kwa mphangwa za Mulungu na Djuwau Batixta

3 1 Akhalipo kalene mamuna m'bodzi akhacemerwa Djuwau Batixta, akhakhala n'thando ku dziko ya Djudeya, mbakhalonga kuna anthu na mafala awa: 2 “Zungunusani mitima yanu, muchunyuke kudawa kwanu thangwi Mulungu ali dhuzi na kutitonga.” 3 Munthu uyu ndiye akhalongwa na mporofeta Isaya kuti:

“Alipo munthu anakhuwa n'thando mbalonga tenepa:

‘Sasanyirani nseu wa Mbuya mbamufungulira

na kundendemeza pyadidi njira yace.’”

4 Djuwau akhabvala nguwo za kucitwa na uweya wa pinyama pinacemerwa kamero, mbakhamanga bhande ya nthembe ncunu mwace. Pontho akhadya nthete na uci wa n'tsanga. 5 Na tenepo anthu onsene a ku ndzinda wa Djerusalema na anthu onsene akhagumanika m'pisa mwa dziko ya Djudeya, na anango anthu akhagumanika n'khundu-n'khundu mwa nyanza ya Djorodani, onsene akhaenda kuna iye. 6 Akhabweka kudawa kwawo, na tenepa Djuwau akhaatambirisa batixmu mu nyanza ya Djorodani.

7 Adjuda anango anacemerwa afarisi na asadusi, pikhadza iwo katambirambo batixmu, Djuwau aalongera tenepa: “Dzinza ya kuipa ninga nyoka! Imwe anthu a umbirimi, mbani akupangani kuthawa nyatwa zinafuna kudzesa Mulungu? 8 Pa kutoma pangizani kuchunyuka kwanu na macitiro anu, toera anthu akudziweni kuti imwe mwachunyukadi. 9 Lekani kunyindira basi na thangwi ya kukhala dzinza ya Abharamu. Thangwi ine ndisakupangani pa kweca kuti Mulungu ana mphambvu za kusanduza myala iyi mbikhalambo dzinza ya Abharamu ninga imwe. 10 Pontho ndisakupangani kuti mbadzo yamala kunoziwa toera kugwanda miti na michichi yace yene. Na tenepa miti yonsene inakhonda kubala misapo yadidi inatemiwa mbiponyiwa pa moto. 11 Ine ndisakutambirisani batixmu na madzi kuti muchunyuke kudawa kwanu. Mbwenye munthu unango anadza nduli mwanga, unowu ndiye ana mphambvu za kupiringana ine. Pontho ine sine cinthu pamaso pace kuti ndinakwanisa kun'dula nsapato zace. Unowu ndiye anadza kakutambirisani batixmu na Nzimu wa Mulungu na moto. 12 Iye ana cisero m'manja mwace toera apambule naco anthu, ninga tirigu na dzungu pa mbuwa. Na tenepa anakoya tirigu n'cikwa. Mbakwata dzungu yace mbaipisa pa moto wa kukhonda kuthima.”

Batixmu ya Yezu

13 Ntsiku ibodzi Yezu abuluka ku dziko ya Galileya, mbaenda ku nyanza ya Djorodani, toera atambiriswembo batixmu na Djuwau Batixta. 14 Mbwenye Djuwau akhafuna kun'khondera mbalonga tenepa: “Ine ndine akhafuna kudza katambira na imwe batixmu. Mphapo lero imwe ndimwe munadza kuna ine?!” 15 Mbwenye Yezu antawira tenepa: “Pa ndzidzi uno pisie picitike tenepa. Thangwi m'phyadidi kucita kufuna kwa Mulungu.” Mphapo Djuwau na kubva tenepa, ambvera mbantambirisa batixmu.

16 Yezu pa kumala kwace kutambira batixmu abuluka m'madzi. Pa ndzidzi unowu thambo yafunguka. Iye aona Nzimu wa Mulungu mbuchita muna iye sawasawa ninga nkhangaiwa, mbumphamira. 17 Penepo yabveka fala kubulukira kudzulu mbilonga tenepa: “Uyu ndi Mwana wanga wa kufunika anakomerwa pikulu na ine.”

Kuleserwa kwa Yezu n'thando

4 1 Na tenepa Yezu pakumala penepa akwatiwa na Nzimu wa Mulungu mbaenda n'thando, kuti aende kaleserwe mwa kudawa na nzimu wa kuipa unacemerwa dyabu. 2 Pidamala iye ntsiku makumanai, masiku na masikati, mbadzimana cakudya, Yezu abva njala. 3 Penepo dyabu nyakunyengerera afendezera Yezu dhuzi mbampanga tenepa: “Ngakhala iwe ndiwedi Mwana wa Mulungu sanduza myala iyi idze mikate.”

4 Mbwenye Yezu antawira kuti: “Pyalembwa m'Bukhu ya Mulungu kuti: ‘Munthu nkhabe kukhala m'maso basi na kudya mikate yokha, mbwenye na kubvambo mafala onsene a Mulungu.’ ”

5 Kubuluka penepo dyabu ankwata mbaenda na iye ku ndzinda wa Djerusalema, mbakwira na iye padzulu kakamwe pa nyumba ikulu ya ntsembe, 6 mbampanga tenepa: “Ngakhala iwe ndiwe Mwana wa Mulungu, numpha padzulu pano ugwe pantsi, thangwi pyalembwa nkati mwa Bukhu ya Mulungu kuti:

‘Mulungu anadza kapanga atumwi ace

kuti iwo abwere kudza kakugampha na manja awo

toera ukhonde kuphekeka na myala.’ ”

7 Mbwenye Yezu antawira tenepa: “Pyalembwambo nkati mwa Bukhu kuti: ‘Leka kulesera Mbuya Mulungu wako.’ ”

8 Penepo dyabu ankwata pontho Yezu mbaenda na iye pa phiri ya kulapha kakamwe, mbampangiza madziko onsene a pantsi pano na mbiri zawo zonsene, 9 mbampanga kuti: “Pyonsene ipi ndinakupasa, male ungandigodamira mbundilambira.”

10 Yezu antawira mbampanga: “Buluka, Sathani! Pyalembwa m'Bukhu ya Mulungu kuti: ‘Godamira na kulambira Mbuya Mulungu wako ekha basi.’ ”

11 Penepo dyabu ansia. Mbabwera atumwi a Mulungu, anacemerwa maanju, kudza kam'phatira Yezu.

Kutoma kwa basa ya Yezu ku Galileya

12 Yezu na kupibva kuti Djuwau Batixta akhomerwa nkaidi, abwerera mbaenda ku Galileya. 13 Mbwenye Yezu abuluka ku Nazareya, kukhakhala iye mbaenda kakhala ku ndzinda wa Kafarnaumi ukhagumanika nkhundu-nkhundu mwa bara ya Galileya, ku cisa ca Zabuloni na ca ku Nafitali. 14 Na tenepa pyacitika ninga mukhadapilongera mporofeta Isaya kuti:

15 "Iwe dziko ya Zabuloni na ya Nafitali,

dziko inagumanika mumbale mwa bara na ntunda unango wa nyanza ya Djorodani,

iwe Galileya dziko ya ntundu unango wa anthu udasiyana na madjuda!

16 Mbumba ya anthu ikhali ncidima yaona ciyeza cikulo!

Ciyeza camwanikira kuli ale akhali m'mbuto ya cidima ca kufa. "

17 Kutomera ndzidzi onole kuenda kutsogolo Yezu atoma kupfunzisa mphangwa zadidi mbakhalonga tenepa: Chunyukani kudawa kwanu, thangwi umambo wa Kudzulu uli dhuzi.

Kucemerwa kwa anyakokota anai

18 Yezu pikhafamba iye dhuzi na bara ya Galileya, aona abuwa awirimuubale mwawo/wawo, mbakha gwesera/gwisira makokota awom'bara. Iwo akhacemerwa Simau, akhadziwika na dzina ya Pedhru. Unango akhacemerwa Andereya. 19 Yezu aacemera: "Bwerani kuna ine, toera ndikucitenia anyakokota a anthu." 20 Na tenepa iwo, pandzidzi ubodzi-ubodzi asiya makokota awo, mbantowera. 21 Pidafamba Yezu pang'ono kutsogolo, aona pontho anthu awirimuubale mwawo. M'bodzi akhacemerwa Tiyago unangoDjuwau. Onsene mba ana a Zebedeu. Iwo akhali pabodzi na babawawo m'bote, mbakhasasanya/mbakhatunka makokota awo. Penepo Yezu aacemera. 22 Penepo pene iwo asiya/asiiratu bote na baba wawo ene, mbaendana Yezu.

Yezu asapfunzisa na kukonsa anthu

23 Na tenepa, Yezu akhafamba dziko yonsene ya Galileya, mbakhapfunzisa n'nyumba ya kuphembera, mbakhalonga mphangwa zadidi zinalongera udidi wa umambo wa Mulungu, pontho na kuwangisa anthu nthenda na nyatwa zawo.

24 Na tenepa mbiri yace yamwadzika dziko yonsene ya Sirya. Na mwenemo anthu onsene akhaenda kuna Yezu na atenda awo akhanenseka na nthenda za kusiana-siana, ninga za mizimu ya kuipa, za njiri, na za nfutete. Zonsene izi Yezu akhaziwangisa. 25 Na tenepa mbumba izinji ya anthu ikhantowera Yezu, anthu a ku dziko ya Galileya, na Dekapoli, na anthu a ku ndzinda ya Djerusalema, na anthu a ntunda unango wa nyanza ya Djorodani.

KupfunzisaYezu pa phiri

5 1 Yezu pa kuona mwinji wa anthu akwira pa phiri, mbakhala pantsi. Na tenepa, anyakupfunza ace anfendezera.

Kusimbiswa kwa anyakutsanzaya

2 Mphapo Yezu atoma kuapfunzisa tenepa:

3 “Mbatsanzaye ale anabva kusowa Mulungu,

thangwi iwo mambo wawo anakhala Mulungu.

4 Mbatsanzaye ale anatsukwala,

thangwi iwo anadza kabalangazwa na Mulungu.

5 Mbatsanzaye anyakupipoloza,

thangwi iwo anadza kapasiwa unthaka wa dziko ya pantsi na Mulungu.

6 Mbatsanzaye ale ana njala na nyota ya kucita kufuna kwa Mulungu,

thangwi iwo anadza kapasiwa pyonsene na Mulungu.

7 Mbatsanzaye anabvera anzawo nsisi,

thangwi iwo anadza kabverwambo nsisi na Mulungu.

8 Mbatsanzaye anyakucena ntima,

thangwi iwo anadza kaona Mulungu.

9 Mbatsanzaye ale anasaka ntendere pakati pa anthu,

thangwi iwo ene Mulungu anadza kaacita ana ace.

10 Mbatsanzaye anyakuidiwa na thangwi ya kucita kufuna kwa Mulungu,

thangwi mambo wawo anakhala Mulungu.

11 Tsanzayani imwe mungatikanwa na kuidiwa

na kulongerwa uthambi wa kusiana-siana,

na thangwi ya kukhala anyakupfunza anga.

12 Komerwani mbamudzala na kutsanzaya thangwi muoni wanu unakudikhirani kudzulu ndiwo ukulu. Thangwi aporofeta akale aidiwambo sawasawa ninga imwe."

Anyakupfunza a Yezu asakhala ninga munyu na cedza

13 “Imwe ndimwe munyu wa pa dziko. Lang'anani, munyu ungakhonda kulungula, unadza kadzipa tani pontho? Na tenepa, unamalisira tayiwa, thangwi nkhabe cinango ca kucita nawo, mbumalisira kupwandiwa na anthu.

14 Imwe ndimwe cedza ca pa dziko. Ndzinda udamangwa pa phiri nkhabe kubisalika. 15 Pontho nkhabe munthu anagasa nyale yace mbaibisa n'citundu. Mbwenye anasaka mbuto ya padzulu toera kumwenikira mwadidi anthu onsene nkati mwa nyumba. 16 Sawasawa ninga imwembo, citani kuti cedza canu cimwenikire anthu onsene, toera aone mabasa anu adidi anacita imwe. Na tenepa, iwo anansimba Baba wanu wa kudzulu mbankuza."

Yezu apfunzisa pya mwambo wa Mozesi

17 “Lekani kunyerezera kuti ndadzera kamalisa mwambo wa Mozesi peno cipfunziso ca aporofeta akale. Sidadzera penepyo tayu. Ndadza kapisimbisisa. 18 Pontho dziwani kuti ndzidzi uno unagumanika thambo na mataka mbakhalipo, nkhabe cinthu cibodzi cing'ono nkati mwa malemba, peno cidzindikiro cinango ca malemba, cinafuna kumala nkati mwa mwambo wa Mozesi. Ca kutoma kakamwe pyonsene pidalembwa nkati mwa mwambo wa Mozesi pisatongwa kusimbisiswa na ine. 19 Na thangwi eneyi ule anakhonda kubvera myambo, peno mbudakhala pyawo ung'ono kakamwe, na kupfunzisambo anzace kucita pibodzi-bodzi, munthu unowu anaoniwa ng'ono kakamwe pakati pa ale anasankhula Mulungu ninga mambo wawo. Mbwenye ule anabvera mwambo na kupfunzisa anzace kucita pibodzi-bodzi, anakhala nkulu pakati pa ale anasankhula Mulungu ninga mambo wawo. 20 Pontho ndinakupangani kuti imwe mungakhonda kucita na kutoweza kufuna kwa Mulungu kupita anyakudziwisa a mwambo wa Mozesi na afarisi, nkhabe kudza kakhala na Mulungu ninga mambo wanu."

Yezu asapfunzisa kusekesana

21 “Imwe musadziwa pikhadalongwa kuli akulu akale kuti: ‘Leka kupha munthu. Mbwenye ule anapha munthu anatongwa.’

22 Mbwenye ine ndisakupangani kuti munthu onsene anaipirwa na nzace asafunika atongwe; ule anatikana nzace asafunika atongwe na akulu a utongi; na ule anacemera nzace ‘dzemwa’, asatongwa kuenda mu mbuto ya moto.

23 Na tenepa ungapita n'nyumba ikulu ya ntsembe kuenda kapereka ntsembe yako kuna Mulungu, penepo ungakumbuka kuti nzako m'bodzi ana thangwi na iwe, 24 sia ntsembe yako pa guwa, ndoko pa kutoma ukasekesane na iye. Ungamala, bwerera ukapereke ntsembe yako kuna Mulungu.

25 Pontho pa ndzidzi unaenda imwe pabodzi katongwa, sakani kusekesana na mwansanga na nyamalwa wako, toera nyamalwa wako akhonde kukupereka m'manja mwa nkulu wa nyakutonga, iye uyu mbakuperekambo m'manja mwa nsupai wace, na tenepo mbufungirwa n'kaidi. 26 Tenepa ndisakupanga pa kukwana kuti iwe nkhabe kudza kabuluka mwenemo mbudzati kumalisa mangawa ako."

Yezu akhondesa pya lukwali

27 “Imwe musadziwa pikhadalongwa kuti: ‘Leka kufamba na nkazi wa mwanacinthu.’

28 Mbwenye ine ndisakupangani kuti munthu onsene analang'ana nkazi wa nzace na kunsirira na muntima mwace, ndzidzi unowu ali kucita lukwali na iye. 29 Mphapo, ngakhala diso yako ya nkono wa madyo iri kukugwisa mwa kudawa, ibuluse mbuitaya kutali na iwe. Thangwi ndi pyadidi kuluza phindi ibodzi ya manungo ako, kupita kuluza manungo onsene mu mbuto ya moto. 30 Sawasawa, ngakhala manja ako a nkono wa madyo asakugwisa mwa kudawa, ndi pyadidi kuagwanda mbuataya kutali na iwe. Thangwi ndi pyadidi kuluza phindi ibodzi ya manungo ako kupita kuluza manungo onsene mu mbuto ya moto."

Yezu apfunzisa pya kumwalana

31 “Pyalongwambo pontho kuti: ‘Mamuna onsene anakhonda nkazi wace asatongwa kumpasa tsamba ya kumwalana.’ 32 Mbwenye ine ndisakupangani pinango kuti: Mamuna onsene anamwala nkazi wace, thangwi yace mbikhonda kukhala ya lukwali, ali kunpfunzisa lukwali. Na tenepa mamuna ana thangwi. Mphapo mamuna onsene anacita banja na nkazi wa kumwaliwa ali kucitambo lukwali na iye."

Yezu apfunzisa pya kudumbira

33 “Pontho imwe musadziwa pikhadapangwa anthu akale kuti: ‘Leka kudumbira pya pezi, mbwenye usatongwa kucita pidapikira iwe pamaso pa Mulungu.’ 34 Mbwenye ine ndisakupangani pontho kuti: Siani kudumbira konsene. Na tenepa, lekani kudumbira na dzina ya kudzulu, thangwi ndi mbuto ya umambo wa Mulungu. 35 Peno na dzina ya pantsi, thangwi ndipo panayikha iye myendo yace. Peno na dzina ya Djerusalema, thangwi ndi ndzinda wa Mulungu, Mambo wa nkulu. 36 Pontho leka kudumbira na dzina ya nsolo wako, thangwi unacimwana kuisanduza tsisi ya kupsipa mbidza ya kucena, peno ya kucena mbidza ya kupsipa. 37 Mbwenye m'phyadidi kulonga tenepa: ‘Ande, ndinapicita,’ mbupicita, peno ‘Nkhabe, sinapicita,’ mbukhonda kupicita. Kulonga pinango na kudumbira, m'phya Sathani."

Yezu apfunzisa pya kulekererana

38 “Musadziwa pikhadalembwa kuti: ‘Diso ibwerezere diso; dzino ibwezere dzino.’ 39 Mbwenye ine ndisakupangani kuti lekani kubwerezera uipi kuli ale anakucitani uipi. Munthu angakumenya kunkhope kwa khundu ya madyo, mpasembo akumenye khundu inango. 40 Munthu angakusumira kwa atongi toera akupokosere kamidza, mpase pontho kadzako yako. 41 Munthu anakukakamiza kufamba na ntolo nsinzo ubodzi, famba naye pontho misinzo miwiri. 42 Munthu anakuphemba cinthu, mpase. Munthu anaphemba kubwerekeswa cinthu, leka kumpasa nkhodolo."

Yezu apfunzisa pya kufunana

43 "Imwe musadziwa pikhadalongwa kuti: ‘Funa nzako anadya na iwe, mbwenye uide nyamalwa wako.’ 44 Mbwenye ine ndisakupangani kuti: Funani anyamalwa anu, phembererani ale anakuchingani. 45 Na tenepa munakhaladi ana a Baba wanu wa kudzulu. Thangwi iye asagasira dzuwa yace anyakuipa na adidi, pontho na kubvumbira anyakulungama na anyakukhonda kulungama. 46 Thangwi mungafuna basi anakufunani, munapaswa muoni wanji? Penepyo pisacitwambo na ale anakumbusa misonkho na kubera. 47 Pontho, mungamwanyika abale anu basi, ndi ninji pikulu pinacita imwe? Penepyo ndi pinacitambo ale anakhonda kutawira Mulungu. 48 Na tenepa imwe khalani anthu a kudzala na udidi ninga Baba wanu wa kudzulu ndi wa kudzala na udidi.”

Yezu apfunzisa mapasiro a pinthu

6 1 “Mungacita udidi, lekani kucitira toera kusimbwa na anthu. Thangwi mungacita tenepa nkhabe kudza kapaswabve muoni na Baba wanu wa kudzulu.

2 Na tenepa ungapasa cinthu nyakucherenga leka kuimba kaluta, ninga pinacita anthu anyauthambi n'zinyumba za kuphembera peno m'miseu, toera asimbwe na anthu. Ndimo mwene, ine ndinakupangani kuti anthu anawa amala kale kutambira muoni wawo. 3 Mbwenye iwe, ungapasa cinthu nyakucherenga, cita kuti ukhonde kudziwika na anthu, 4 toera pinthu pidabulusa iwe pikhonde dziwika na anthu. Thangwi Baba wako asadziwa pya kubisala. Na tenepa iye anakupasa muoni wako.”

Yezu apfunzisa kuphembera

5 “Mungaphembera lekani kucita ninga pinacita anthu a uthambi, anaphembera mbadalimira nkati mwa zinyumba za kuphembera, na m'mphambano mwa miseu, toera aoniwe na anthu onsene. Ndimo mwene, ine ndinakupangani kuti anthu anawa amala kale kutambira muoni wawo. 6 Mbwenye iwe ungafuna kuphembera, pita n'nyumba mwako mbufunga nsuwo mbuphembera kuna Baba wako n'cibiso-biso. Thangwi Baba wako asadziwa pya kubisala. Na tenepa iye anakupasa muoni wako.

7 Mungaphembera, lekani kumala midzidzi mizinji na kulonga mafala mabodzi ene, ninga pinacita anthu anakhonda kutawira pya Mulungu, mbanyerezera kuti Mulungu anaabva na kulonga mafala mazinji. 8 Lekani kulandana ana awene! Thangwi Mulungu, Baba wanu, asadziwa pinafunika imwe mbamudzati kumphemba. 9 Na mwenemo, imwe kuphembera kwanu mbakulandane na mafala awa:

Baba wathu, muli kudzulu,

dzina yanu ikhale na mbiri.

10 Khalani Mambo wathu,

pinafuna imwe mbapicitwe, pantsi pano ninga kudzulu.

11 Tipaseni ca kudya cathu ca lero.

12 Tilekerereni madawi athu

ninga ifembo tinalekerera anzathu madawi awo.

13 Lekani kutisiya mbatigwa mwa kudawa,

mbwenye tipulumuseni mwa uyu wa kuipa,

[thangwi ndi wanu ufumu, na mphambvu, na mbiri ya kukhaliratu. Ameni.] Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi mafala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu.

14 Thangwi mungalekerera anzanu madawi awo, Baba wanu wa kudzulu anakulekereranimbo. 15 Mbwenye mungakhonda kulekerera anzanu, Baba wanu wa kudzulu nkhabembo kudza kakulekererani madawi anu.”

Yezu apfunzisa pya kupimana ca kudya

16 “Mungafuna kupimana mwokha ca kudya na thangwi ya kuphembera, lekani kupangiza nkhope ya kutsukwala, ninga anthu a uthambi, anaphindudza nkhope zawo toera kupangiza kuli anthu onsene kuti asapimana ca kudya. Ndinakupangani kuti na tenepa anthu anawa atambira kale mioni yawo. 17 Mbwenye iwe, ungapimana ca kudya na thangwi ya kuphembera, samba nkhope mbusapula pyadidi tsisi yako. 18 Na tenepa, nkhabe munthu anafuna kudziwa kuti iwe wapimana ca kudya na thangwi ya kuphembera, mbakhonda kukhala Baba wako basi, ali pakweca mbakhonda kuoneka. Thangwi iye asadziwa pya kubisala. Na tenepa iye anakupasa muoni wako.”

Mbuto yadidi ya kukoyera mpfuma

19 “Lekani kukoya mpfuma zanu pa dziko ino panagumanika mabereti na furuju mbazifudza, pontho na panagumanika mambabva mbaziba. 20 Mbwenye koyani mpfuma zanu kudzulu kunakhonda kugumanika mabereti na furuju mbazifudza peno mambabva mbazinumphira mbaziba. 21 Panagumanika mpfuma zanu, ndipo pana ntima wanu.”

Maso ndi cedza ca manungo

22 “Ceza ca manungo ndi maso. Na mwenemu, kulang'ana kwako ngakhala n'khwadidi, thupi yako yonsene ali muceza. 23 Mbwenye ngakhala kulang'ana kwako n'khwa kuipa, manungo ako onsene anakhala n'cidima. Na tenepa, ngakhala cedza ciri muna iwe ndi cidima, nkhulongera kuti cidima ceneci nchikulu kakamwe!”

Mulungu na mpfuma

24 “Nkhabe munthu anaphatira ambuya awiri thangwi unakhonda mbodzi mbufuna unango, peno unalemedza mbodzi mbupwaza unango. Nkhabe citika kuphatira Mulungu na kobiri pabodzi.

25 Ndi thangwi eneyi ine ndinakupangani kuti: Lekani kudzudzumika na pinafunemwe kudya, peno na pinafunemwe kumwa, peno na pinafunemwe kubvala. Nkhabe kupidziwa imwe kuto kulalama kwanu na cakudya, cikulu ndi kulalama kwanu? Peno manungo anu na ca kubvala, cikulu ndi manungo? 26 Lang'anani mbalame za kudzulu. Nkhabe bzala, nkhabe bvuna pontho nkhabe koya n'cikwa. Mbwenye Baba wanu asaapasa cakudya. M'phapo, imwe na mbalame mbani anafunika makamaka? 27 Mbani pakati panu, iye mbapifuna, anakwanisa kuthimizira pang'ono ntsiku za kukhala kwace m'maso?

28 Pontho, thangwi yanji musakhala mbamudzudzumika na pya kubvala? Lang'anani kukula kunacita maluwa a n'tsanga! Iyo nkhabe kuphata basa pontho nkhabe kucita nguwo. 29 Mbwenye ndinakupangani kuti Mambo Salomoni, na kupfuma kwace konsene, acimwana kubvalira ninga pidacita maluwa awa! 30 Na tenepa, lang'anani, ngakhala Mulungu asabvazika tenepa maluwa a n'tsanga, anacita kuti lero asagumanika, mangwana mbapiswa, anakhonda tani Mulungu kubvazika imwe? Imwe anthu a kusowa cikhulupiriro!

31 Na tenepa, lekani kudzudzumika na kunyerezera kuti: ‘Tinadyanji?’ peno ‘Tinamwanji?’ peno ‘Tinabvalanji?’ 32 Penepyo pisacitwa na ale anakhonda kunyindira Mulungu, mbwenye Baba wanu wa kudzulu asadziwa mwadidi mwene pyonsene pinafunemwe. 33 Na mwenemo, sakani pa kutoma umambo wa Mulungu na pinafuna iye. Pyonsene pinango munadza kapasiwa. 34 Lekani kudzudzumika na ntsiku ya mangwana, thangwi ntsiku ya mangwana ina pyayo. Ntsiku na ntsiku kuna kuipa kwayo.”

Lekani kutonga munthu

7 1 "Lekani kutonga munthu, toera mukhonde kutongwambo na Mulungu. 2 Thangwi Mulungu anakutongani ninga monatongera imwe anzanu, mbatonga na /mbakwata ndida /ndida ubozi unatonga na imwe anango. 3 Thangwi yanji usalongana cirombo ciri m'maso mwanzako, mbukhonda kuona cirombo ciri m'maso mwako? 4 Usakwanisa tani kupanga nzako: “Bwera ndikubuluse cirombo m'maso mwako, “ mbukhonda kusalakana cakombo cina iwe m'maso mwako? 5 Nyengeri! Bulusa cirombo cako pakutoma, toera uonese/onesa mwadidi ungamala unaona mwadidi, toera mbulusembo cirombo ciri m'maso mwa nzako.

6 Lekani kupasa anambwa pinthu pya usantu / pyadidi! Thangwi iwo / gopa anadza ka kudzungunukirani mbakupwadzani. Pontho, lekani kutaya nfuma ndalama zanu muna nkhumba, thanwgwi iwo anazipwanda."

Mulungu asabva maphembero

7 "Phembani, Mulungu anakupasani. Sakani, munapigumana. Gogodzana nsuwo munafungulirwa. 8 Thangwi, onsene anaphemba anapasiwa. Anasaka anapigumana. Ule anamenya nsuwo anafungulirwa. 9 Mbani baba pakati panu anapasa mwance mwala, angamphemba nkati? 10 Peno mbampasa nyoka angamphemba nyama ya madzi? 11 Lang'anani, imwe ninga anthu a kuipa, musadziwa kupasa ananu pinthu pyadidi, ndiye tani Baba wanu wa kudzulu nkhabe bulusa pinthu pyadidi mbapasa ale anaaphemba/ anamphemba? 12 Na tenepa, pyonsene pinafuna imwe kuti mucitirwe na anzanu citiranimbo imwe anzanu/acitirenimbo imwe pakutoma."

Njira ziwiri

13 "Pitani na nsuwo ung'ono. Nsuwo ukulu na njira ikulu zisapitisa / zisafikisa kumbuto ya kutaika. Mbaazinji anthu anapita na penepa. 14 Mbwenye nsuwo ndi ung'ono, njira nja kupata inafikisa kumbuto ya kupulumuka. Mbwenye ace/ za anthu anaigumana."

Cenjerani aporofeta a uthambi

15 "Cenjerani/citani mphole/mpholeni na maporofita a uthambi! Thangwi ali kudza /asabwera kuna imwe ninga mabira, mbweny nkati mwawo / m'mitima mwawo ndi mibinzi ya pikala /ya kuba/ yaumbabva ‘ya kuipa/ yaupandu. 16 Anthu anawa imwe munaadziwa na mabasa /anakhaliro /macitiro / misapo yawo. Thangwi, lang'anani pisacitika kuti munthu acodole “maubva” mu miti inacemerwa “Silibva” peno “figu” mu “karudu” ? 17 Na tenepa, muti onsene wadidi usabala misapo yadidi, mbwenye muti wa kuipa unabalambo misapo ya kuipa. 18 Na tenepa, nkhabe citika kuti muti wadidi ubale misapo ya kuipa, peno mutimbo wa kuipa ubalembo misapo yadidi. 19 Muti onsene unakhonda bala misapo yadidi usagwandwa/usagwadiwa mbutaiwa pamoto. 20 Na mwenemu, maporofita a uthambi manati muadziwe na mabasa awo."

Mbani anapita ku umambo wa Mulungu

21 "Si onsene analonga 'Mbuya, Mbuya!' anafuna kupita mu umambo / mu ufumu wa kudzulu, mbwenye basi ale anacita kufuna kwa Baba wanga ali kudzulu. 22 ntsiku yeneyo ingafika/ingakwana anthu azinji anati alonge kuna ine: 'Mbuya, Mbuya! Kodi ife tikhalonga tayu evanjelyu na dzina yanu? Tikhabulusa tayu madimonyu na dzina yanu? Tikhacita tayu pirengo pikulu ma dzina yanu?' 23 Mbwenye ine ndinaapanga pa kweca kuti: 'Nkhabe kukudziwani. Bulukani pana ine, anthu a kudzoerera kucita uipi!' "

Kubva na kucita mafala a Yezu

24 "Anthu onsene anabva mafala anga na kupicita, asalandana na mamuna wa nzeru akhadamanga/adamanga nyumba yace padzulu pa mwala nkulu. 25 Na tenepa mulungu/madzi abvumba pikulu kakamwe mikulo yadzala na madzi, mphepo ikulu mbibwera kudza kamenya nyumba. Mbwenye iyo nyumba nkhabe kugwa, thangwi miti yace ikhadakumbirwa pamwala/ikhadakomerwa na mwala/myala/iyo ikhadamangwa /yamangwa pa mwala. 26 Mbwenye ule anabva mafala anga basi mbakhonda kuacita, asalandana na mamuna mbodzi wa kusoweka nzero, akhadamanga nyumba yace pa checha. 27 Na tenepa Mulungu abvunba pikulu kakamwe mikulu yadzala na madzi, mphepho ikulu mbibwera kudza kamenya nyumba, iyo yabwera/yagwa/mbigwa mbifudzika yonsene."

Utongi wa Yezu

28 "Yezu pidamala iye kulonga, anthu onsene adzumatirwa na cipfunzo cace. 29 Thangwi iye akhapfunzisa ninga munthu wa cidzo, mbakhonda kupfunzisa ninga anyakudziwisa a mwambo wa Mozesi."

Kuwangiswa kwa nyamatanya

8 1 Yezu mukhachita iye pa phiri anthu azinji atoma kuntowera.

2 Mamuna m'bodzi wa matanya afendezera Yezu mbangodamira mbalonga kuti: “Mbuya, ndiwangisenimbo mungapifuna.”

3 Yezu an'khuya na manja ace, mbalonga tenepa: “Ndisafuna. Nthenda yako mbiwange.” Pa ndzidzi ubodzi-bodzi mamuna awangiswa matanya ace. 4 Penepo Yezu ampanga: “Lang'ana, leka kupanga munthu penepi. Ndoko kwa nyantsembe, toera ukhadingwe nthenda yako na kupereka ntsembe kuna Mulungu, ninga mudapilongera Mozesi mu bukhu ya mwambo, toera anthu onsene akudziwe kuti wawangadi.”

Kwangiswa kwa nyabasa wa nkulu wa nyankhondo wa ku Roma

5 Yezu mudapita iye mu cisa ca Kafaranaumi, afendedzerwa na nkulu m'bodzi wa anyankhondo a mu Roma mbamphemba tenepa:

6 “Mbuya, nyambasa wanga ali kugona kunyumba na kuthabuka pikulu kakamwe na nthenda ya nfutete.”

7 Yezu ampanga kuti: “Ndinenda kweneko kankonza/kamuwangisa.”

8 Mbwenye nkulu wa anyankhondo antawira tenepa: “Mbuya, ine sine cinthu kuti ndikutambirene n'nyumba mwanga. Mbwenye longani falanu ibodzi basi, nyabasa wanga anawanga.

9 Thangwi ine ndina akulu angambo anabverenembo. Pontho, ine ndina anyakhondo angambo anatongene. Mbandilonga kuna m'bodzi: ‘Ndoko!’, iye asaenda; kuna unango mbandilonga: ‘Bwera!’, iye asabwera; kuna nyabasa wanga ndisalonga: ‘Cita ici!’, iye asacita/asacicita.”

10 Yezu na kubva penepyo adzumatirwa napyo mbalonga kuna anthu akhantowera kuti: “Ndimo mwene ndisakupangani kuti ndidzati kuona cikhulupiriro cinango ninga ici pakati pa anthu anango ne/peno pakati pa mbumba a majirayeli.

11 Ndisakupangani pontho kuti anati abwere anthu azinji a kumabulukira dzuwa na a kumadokero dzuwa mbadza kakhala mu Ufumu/Umambo wa kudzulu pabodzi pene na Abaramu, Izaki na Djakobo.

12 Mbwenye anacinthu ana a unthaka wa Umambo anati aponyiwe kunja, mucidima mwenemo munati muoneke kulira na kugeda-geda kwa mano.

13 Pakumala penepa, Yezu alonga kuna nkulu wa anyakhondo na mafala awa: “Ndoko kunyumba; kutawira kwako mbakucitike.” Na tenepa, pa ndzidzi ubodzi-ubodzi n'tenda awanga/awangiswa.

Kuwangiswa kwa anthu azinji

14 Yezu pidafika/mudafika Iye pa nyumba ya Pedhru, aona agumana mebzala wace Pedhru mbakhagona na kudwala.

15 Yezu amphata manja ace, nthenda mbinsia. Na tenepa iye alamuka mbatoma kumphatira.

16 Na maulo mwace anthu adzesera atenda azinji na mizimu ya kuipa. Mbwenye Yezu na fala yace basi aithamangisa mizimu ya kuipa mbaawangisa atenda onsene. 17 Na tenepa pyadzadzika pire pikhadalonga/ pikhadapangwa mporofeta Izaya kuti: “Iye ene akwata kudwala kwathu, na nthenda zathu zonsene.”

Yezu asalesera anafuna kuntowera

18 Yezu na kuona mbumba ya anthu ikhadanzungulira, aapanga anyakupfunza ace kuti aende ntunda unango wa nyanza.

19 Na tenepa abulukira nyakudziwisa mbodzi wa mwambokuna Yezu mbaampanga: “Pfunzisi, ndinaenda na iwe mbuto zonsene zinafuna imwe kuenda.” 20 Mbwenye Yezu aatawira kuti: “Amilimba ana mphako zawo, mbalame ana nsanza zawo, pigumbwa pyawo, mbwenye Mwana wa Munthu nkhabe pa kusamira/ pa kusamirisa nsolo.” 21 Mbodzi wa nyakupfunza aphemba Yezu mbalonga: “Mbuya, ndisiyeni ndende/ ndiende kaikhise baba wanga pakutoma.” 22 Mbwenye Yezu aantawira tenepa: “Iwe nditowere. Sia/leka na yakufa aikhane okha/Sia/leka anyakufa aikhe anyakufa nzawo/ aikhane mwanyakufa mwawo.”

Kumatamiswa kwa mphepo ya conzi

23 Na tenepa Yezu na anyakupfunza ace akwira m'bote.

24 Penepo paoneka conzi cikulu kakamwe n'nyanza, mabimbi mbakhamenya bote mbakhafuna kuilowesa. Mbwenye pa ndzidzi unowu Yezu akhagona pyace. 25 Na thangwi eneyo anyakupfunza ace aenda kamulamusa na kukhuwa mbalonga: “Mbuya, tipulumuseni! Tiri kufa.”

26 Mbwenye Yezu aabvunza tenepa: “Thangwi yanji musagopa tenepa, anthu a kukhonda kukhulupira?” Pa kumala penepa Yezu alamuka mbamatamisa conzi na mabimbi.

27 Anyakupfunza ace na kupiona adzumatirwa mbalonga: “Munthu wanji unowu, anabverwambo na mphepo na mabimbi?”

Kuwangiswa kwa amuna awiri a mizimu ya kuipa

28 Yezu afika cisa cinango cinacemerwa Gadara cinagumanika ntunda unango wa nyanza. Penepa abwera amuna awiri anyansala kuna iye kubulukira pa masie. Iwo akhali na mizimu ya kuipa. Pontho akhali anthu a kugopsa kakamwe. Na tenepa njira ikhadafa thangwi anthu akhagopa kupita nayo.

29 Madimonyu akhakhala muna anthu pidamuona iwo Yezu, atoma kukhuwa kuti: “Iwe, Mwana wa Mulungu, usafunanji na ife? Wabwera katithabusa ndzidzi wathu wa kutongwa mbudzati kufika?”

30 Mbwenye cifupi pang'ono na penepa pakhagumanika nkumbi ukulu wa nkhumba mbazikhasodza. 31 Na tenepa mizimu ya kuipa yaphemba kuna Yezu tenepa: “Ngakhala musakakamira na kutithamangisa, tisieni pyathu tipite munkumbi wa nkhumba zire.”

32 Yezu aatawira kuti: “Ndokoni!” Awene abuluka muna anthu mbaenda kuna nkumbi wa nkhumba. Na tenepa nkhumba zonsene zathamangira n'nkhomole mbazilowa n'nyanza mbazifa m'madzi. 33 Akumbidzi a nkhumba athawa onsene mbaenda mundzinda, kuenda kalonga pyonsene pidacitika kuna nkhumba na kuna amuna akhali na mizimu ya kuipa. 34 Na tenepa anthu onsene a mundzinda aenda kalonga na Yezu. Pidamuona iwo am'phemba kuti abuluke pa cisa ceneci.

Kuwangiswa kwa nyanfutete

9 1 Buluka penepo, Yezu akwira m'bote mbawambuka nyanza mpaka ntunda unango, mbaenda kundzinda kwace.

2 Penepo anthu andzesera mamuna m'bodzi wa nfutete pa khangala. Yezu aona kuti iwo asan'khulupira, alonga tenepa kuna nyanfutete: “Leka kugopa, mwana wanga. Ndakulekerera kudawa kwako.”

3 Mbwenye anango anyakudziwisa a mwambo akhalonga okhene mbati: “Xii! Munthu uyu ali kuxola Mulungu!”

4 Yezu na kudziwa manyerezero awo, aapanga tenepa: “Thangwi yanji muli kunyerezera pya kuipa nkati mwa mitima yanu? 5 Ninji pinakhonda nensa kakamwe, kulonga kuti: ‘Ndakulekerera kudawa kwako,’ peno kulonga kuti: ‘Lamuka ufambe’? 6 Lang'anani, toera mudziwe kuti Mwana wa Munthu ana mphambvu pa dziko za kulekerera kudawa,” alonga kuna nyanfutete mbampanga: “Lamuka, kwata khangala yako, ndoko kunyumba kwako.” 7 Mamuna alamuka mbaenda kunyumba kwace. 8 Mwinji wa anthu na kuona penepyo adzumatirwa napyo, mbapasa mbiri Mulungu na kulonga kuti: “Uyu ndiyedi Mulungu adapasa anthu mphambvu zenezi zikulu kakamwe!”

Kucemerwa kwa Mateu

9 Yezu pidabuluka iye penepo, aona mamuna mbodzi anacemerwa Mateu, akhakhala pa mbuto ikhaperekwa/ luwani ikhakumbuswa misongo. Yezu ampanga: “Bwera na ine. /Nditowere.” Iye alamuka mbaenda/mbantowera. 10 Mbwenye ndzidzi ukhakhala /ukhali Yezu pa kudya na anyakupfunza ace, pa nyumba ya Mateu, abwerambo azinji anyakukumbusa misonkho, na anangoanthu akhacemerwa mafarisi, kudza kadya nanthu na Yezu na anyakupfunza ace. 11 Mafarisi na kupiona penepyo akhabvunzisa anyakpfunza a Yezu kuti: “Thangwi yanji pfunzisi wanu ali kudya na anthu anyamisonkho na anthua kuipa?” 12 Yezu na kupibva penepyo aatawira: “Angumi nkhabe kusaka dotolo/nkonzi, mbwenye n'tenda ndiye anasaka dotolo.

13 Ndokoni mukhapfunze, asalongeranji mafala a mbukhu ya Mulungu analongatenepa: ‘Nsisi ndisazifuna/ndisafuna, mbwenye nsembe nkhabe, thangwi ine sidadza kacemera anyakulungama tayu, mbwenye ndadzera anyakudawa/ inesidadzera anyakulungama tayu, mbwenye ndadzera anyakudawa.”

Kupimana ca kudya

14 Pa ndzidzi onowo, anyakupfunza a Djuwau Batixta aanfendezera Yezu mbambvunzisa /mbambvunza kuti: “Thangwi yanji ife na mafarisi basi, tiri kupinensa na kusiya pya/ca kudya, mbwenye anyakupfunza ako nkhabe kusiyambo kudya?” 15 Yezu aatawira tenepa: “Pisacitika/Mphyadidi kuti adacemerwa kumphwandu ya macungudzwa, akhale pontho mbadasukwala, m'phalo wace anafunakucungudzwa mbali m'maso?/ mbalipo?/mbadzati kufa? /mbali na iwo?/ awene? Mbwenye zinafika ntsiku zinafuna iwo kukwatirwa m'phali/ pakati pawo. /zinafuna kufa iye m'phale, ntsiku zenezi iwo anati apinense kusiya cakudya/mbasiya cakundya. 16 Nkhabe munthu anaikha cigamba cipswa pa nguwo yakale/ ya kubvunda; thangwi cigamba icpsw cinabvomola pa mbuto pada sonwaco/ico. Na tenepabenga ya nguwo inakuliratu. 17 sawasawa nkhabe munthu anaikha vinyu ipswa mu pyombo pya combo ca kale/ ma bariri a kale; thangwi vinyu isapswa mabariri. Na tenepa, munthuunaluza /usaluza vinya na mabiriri ene. Na thangwi eney vinyu ipswa isatongwa kukoyiwa /ikoyiwe mabiriri mapswa/ ikoyiwembo. . . . Na tenepainakoyeka vinyu na mabiriri ene.”

Kulamuswa kwa mwana wa kufa na kuwangiswa kwa nkazi

18 Yezu mbakhalonga na thangwi ya pinthu pinango, afika ntsogoleri m'bodzi wa nyumba ya kuphembera, mbangodamira mbam'phemba mbalonga tenepa: “Mbuya, mwana wanga wa nkazi afa cincino pano. Bwerani mumuyikhe manja anu. Analamuka.”

19 Yezu alamuka mbaenda na iye, pabodzi na anyakupfunza ace.

20 Pa ndzidzi ubodzi-bodzi abulukirambo nkazi m'bodzi akhali na nthenda ya kubuluka ciropa pa pyaka khumi na piwiri. Pidafika iye, aenda kuna Yezu na kunduli, mbanfendezera mban'khuya nguwo zace. 21 Thangwi iye akhalonga ekhene na muntima mwace kuti: “Male ndingakwanisa kunkhuya pang'ono basi nguwo zace ndinawanga.”

22 Yezu azungunuka mbamulang'ana mbalonga mbati: “Leka kugopa, mwana wanga! Kukhulupira kwako kwakupulumusa.” Na tenepa, kubulukira pa ndzidzi onowu nkazi awanga.

23 Pidafika Yezu pa nyumba pa kwawo ntsikana ule adafa, Yezu, na kuona anyakuimba nyakatangale na mwinji wa anthu mbakhakhuwa, aapanga kuti: 24 “Bulukani kunja! Ntsikana hadafa tayu. Iye ali kugona.” Anthu atoma kunseka. 25 Pidabuluswa anthu kunja, Yezu apita n'nyumba mukhali ntsikana. Am'phata nkono wace, iye mbalamuka. 26 Na tenepa mphangwa izi zamwazika kuna anthu onsene a pa cisa ceneci.

Kuwangiswa kwa madzimola awiri

27 Yezu pa kubuluka penepo, atowererwa nduli mwace na mazimola awiri, mbakhakhuwa: “Mwana Dhavidhi, tebverenimbo nsisi!” 28 Yezu mukhapita iye n'nyumba, mazimola awiri aanfendezera. Na tenepa, Yezu aabvunza kuti: “Imwe munatawira/ musatawira kuti ine ndinacitapenepyo?” Awene antawira: “Ande, tisatawira.” 29 Yezu aakhuya m'maso mwawo mbalonga: “Mbapicitike kuna imwe ningakutawira kwanu. / ninga mbudatawirira imwe / ninga kutawira kudacita imwe.” 30 Na tenepa maso awo afunguka mbaona. Mbwenye Yezu aacenjedza, mbakhonda kuwasekera mbaapanga: “Mpholeni, lekani kupanga munthu.” 31 Mbwenye iwo pa kubuluka penepo, atoma kulonga na kumwadza pyonseneipyo, pa cisa cenecire consene.

Kuwangiswa kwa m'bewewe

32 Pa ndzidzi ukhafuna iwo/awo/awene kubuluka, afika anthu anangokuna Yezu na bewewe mbodzi /na munthu mbodzi wa kukhonda longa, na kudzala na nzimu wa kuipa. 33 Yezu anthamangisa nzimu wa kuipa, munthu wa kukhonda longa mbalonga. Na tenepa mwinji wa anthu ukhali penepa wadzumatirwa napyo mbalonga: “Cipo ipi pidzati oneka muno mu Ijirayeli.” [ 34 Mbwenye mafarizi akhadungunya mbalonga/mbakhalonga kuti: “Iyeasathamangisa mizimu ya kuipa na mphambvu za nkulu wa madimonyu/ yadiabu.”] Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi mafala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu.

Yezu ana nsisi na mbumba

35 Yesu akhafamba n'ndzinda n mpisa monsene mbakhapfunzisa n'nyumbamwa kuphemberera, mbakhalonga mphangwa zadidi za umambo wa Mulungu, nakukonza nthenda na mautenda / na nthenda a/za kusiya-siyana. 36 Yezu pa kuona mbumba /mwinji ya /wa anthu abva/aabvera nsisi pikulu, thangwi iwo akhatsukwala na kukhala nigna mabira a kutaika a kusowa nkumbidzi. 37 Na tenepa alonga kuna anyakupfunza ace kuti: “Mundawakula, mbwenyeanyabasa acepa. 38 Na mwenemu phembani kuna mombamunda/mwanacinthu wa munda, kuti akutimireni/atume anyabasa kuna munda wace.”

Anyakupfunza khumi na awiri a Yezu

10 1 Yezu pa kusankhula anyakupfunza ace khumi na awiri, aapasa mphambvu za kuthamangisa mizimu ya kuipa, na kuwangisa nthenda na mautenda a kusiana-siana.

2 Anyakupfunza khumi na awiri a Yezu, madzina awo mbawa:

3 Filipi

4 Simau, mwana wa dziko eneyo;

Kutumwa kwa anyakupfunza khumi na swiri

5 Yezu atuma anyakupfunza ace khumi na awiri, na mafala awa: “Lekani kupita m'mizinda ya asamariya peno kuenda kuna anthu anango adakhonda kukhala amadjuda.

6 Mbwenye ndokoni pa kutoma kasaka mabira a kutaika a dzinza a izirayeli.

7 Ndokoni na njira mbamulonga kuti umambo wa Mulungu uli dhuzi.

8 Wangisani atenda, lamusani anyakufa, wangisani anyamatanya, thamangisani mizimu ya kuipa. Mwapasiwa pezi, apasenimbo pezi.

9 Lekani kufamba na kobiri ibodzi n'thumbi.

10 Lekani kukwata malikofa pa ulendo, peno kukwata nguwo ziwiri, peno nsapato, peno mpsimbo, thangwi nyabasa asatongwa kutambira.

11 Mungafika mundzinda peno n'cisa, sakani munthu wa kunyindirika mbamukhala panyumba pace m'paka kubuluka kwanu.

12 Pa kupita nyumba, apaseni ntendere amudzi.

13 Mbwenye mungaona kuti anthu mbadidi, siani ntendere wanu muna iwo. Mbwenye pezi, khalani na ntendere wanu.

14 Mungapita mu ndzinda peno n'nyumba ya munthu mbamukhonda kutambirwa peno kubverwa mafala anu, pa kubuluka gubudzani manyalo anu.

15 Ndimo mwene, ndinakupangani kuti ndzidzi wa kutongwa ungafika, nyatwa za dziku ya kuipa ya Sodoma na Gomora zinacepa piringana zawo.”

Nyatwa na kuidiwa kwa anyakupfunza a Yezu

Kucenjezwa kwa anyakupfunza a Yezu

16 “Lang'anani, ndisakutumani ninga mabira kuenda pakati pa mibinzi. Na tenepa cenjerani ninga nyoka, pontho picepeseni ninga nkhangaiwa.

Kunyindira Nzimu wa Mulungu pa kutongwa

17 Cenjerani na anthu, thangwi iwo anati akuperekeni m'manja mwa anyautongi, pontho mbakukwaxamulani manyumba mwawo mwa kuphemberera.

18 Na thangwi yanga munati muperekwe patsogolo pa na atongi na pa mazimambo, toera mukhale sodombo wanga, pamaso pawo na pamaso pa anthu a kukhonda kukhala adjuda.

19 Na tenepa, mungaperekwa, lekani kugopa na kunyerezera kuti munalonga anji peno munalonga tani. Thangwi pa ndzidzi unowu Mulungu anakupangizani pinafuna imwe kulonga.

20 Thangwi simwe anafuna kulonga tayu, mbwenye ndi Nzimu wa Mulungu, Baba wanu, kunapfuna kukupfunzisani kulonga."

Kuidana mu ubale

21 "Pontho cenjerani na anthu thangwi m'bale na m'bale anadza kaphesana na anthu. Ababa na amai anadza kaphesa anawo. Anambo anadza kasandukira baba na mai wawo, mbaapha.

22 Imwe munati muchingwe / mudzondiwe/ muyidiwe/ munachungiwa munaidiwa na anthu onsene na thangwi yanga. Mbwenye ule anawangisira mpaka pa kumalisira anapulumuka.

23 Mungachingiwa mundzinda ubodzi, thawirani mundzinda unango. Thangwi ndimo mwene, ndinakupangani kuti mbamudzati kumala kuifamba mizinda yonsene ya Ijerayeli, ine Mwana wa Munthu ndinabwera.

Kudiwa ninga Yezu

24 Bvani nsanji uyu: Nkhabe nyakupfunza anapita m'pfunzisi wace, peno nyabasa anapita mbuya wace.

25 Mbwenye nyakupfunza akhale ninga m'pfunzisi wace; nyabasa akhale ninga mbuya wace. Na tenepa, ine momba nyumba ndingacemerwa nkulu wa mizimu wa kuipa, ndiye tani imwembo anthu anango a panyumba!

26 Mbwenye lekani kugopa munthu tayu. Thangwi nkhabe cinthu cinabisiwa, cinakhonda kudza kaoneka kudzindikirika; peno cinthu cinabisala mbacikhonda kudziwika.

27 Cire cinakupangani ine n'cibiso-biso, cilongeni pakweca. Pontho na cire cinabva imwe m'makutu mwanu, cibvekeseni pa maso pa anthu onsene.

28 Lekani kugopa ale anapha manungo, mbacimwana kupha nzimu. Mbwenye gopani Mulungu, anapha nzimu na manungo ene mu moto.

29 Kodi nkhabe guliswa mbalame ziwiri na kobiri ibodzi? Mphapo nkhabe mbalame ibodzi inagwa pantsi, Baba wanu mbakhonda kupifuna.

30 Pontho, tsisi yonsene ya munsolo mwanu yamala kulengeswa.

31 Mphapo lekani kugopa. Imwe muli kufunika kakamwe kupita mbalame zizinji.”

Kutawira peno kukhonda Yezu

32 “Na tenepa, onsene ale ananditawira patsogolo pa anthu, ine ndinaacitirambo pibodzi-bodzi patsogolo pa Baba wanga ali kudzulu.

33 Mbwenye ule anandikhonda patsogolo pa anthu, ine ndinadza kankhondambo patsogolo pa Baba wanga ali kudzulu.”

Kumwazana kwa anthu anagawana na thangwi ya Yezu

34 “Lekani kunyerezera kuti ndabweresa ntendere padziko. Nkhabe kubweresa ntendere, mbwenye ndi nkhondo.

35 Ndimo mwene, ndadzesadi kumwadzana pakati pa mwana wa mamuna na baba wace; mwana wa nkazi na mai wace; pontho nkwenya na mebzala wace.

36 Na tenepa, anyamalwa a munthu anati akhale abale ace ene.

37 Ule anafuna baba wace peno mai wace kupita ine, nkhabe cibverano na ine. Ule anafuna mwana wace wa mamuna peno wa nkazi kupita ine, unowu nkhabe cibverano na ine.

38 Ule anakhonda kukwata ntanda wace mbakhonda kunditowera, nkhabe cibverano na ine.

39 Ule anasaka kukoya moyo wace ekhene, anauluza mbwenye ule analuza moyo wace na thangwi yanga, anaukugumana.”

Kutambiriswa kwa masagwati

40 “Anakutambirani, asatambira ine; ule anatambira ine asatambirambo ule adandituma.

41 Ule anatambira mporofeta na kundziwa kuti ndi mporofeta, anatambira muoni ninga wa mporofeta. Pontho, anatambira munthu wa kulungama na kundziwa kuti ndi wa kulungama, anatambira muoni ninga wa munthu wa kulungama.

42 Na ule anapasa madzi, peno mbidakhala pyayo ndiko ibodzi basi ya madzi a kutonthola, m'bodzi wa ana awa na thangwi ya kukhala nyakupfunza wanga, ndimo mwene ndinakupangani kuti cipo iye anadza kaluza muoni wace.”

Cibvunzo ca anyakupfunza a Djuwau Batixta

11 1 Yezu pa kumala kupfunzisa penepyo kuli anyakupfunza ace khumi na awiri, abuluka penepo mbaenda kapfunzisa na kulonga fala ya Mulungu m'mizinda mwawo.

2 Pa midzidzi ikhakhala Djuwau Batixta n'kaidi akhabva mabasa akhacita Yezu. Na tenepa atuma anyakupfunza ace na m'bvunzo uxu:

3 “Ndiwe munthu wace akhalongwa kuti anabwera, peno tinadikhira unango?”

4 Yezu aatawira tenepa: “Ndokoni mukhalonge kuna Djuwau, pire pinabva imwe na pinaona imwe, kuti:

5 Madzimola ali kuona, anyakulamala ali kufamba, anyamatanya ali kuwangiwsa, madhrodhro ali kubva, anyakufa ali kulamuswa, anyakucerenga ali kupangiwa mphangwa zadidi.

6 Mbatsanzaye ule anakhonda kudodomeka na thangwi yanga.”

Yezu asalonga na thangwi ya Djuwau Batixta

7 Pa kubuluka kwawo anyakupfunza a Djuwau, Yezu atoma kulonga na thangwi ya Djuwau kuna mbumba, na mafala awa: “Mukhadaenda kaona anji n'thando? Phesi ya kutekenyeka na mphepo?

8 Mphapo amukhaenda kaona anji? Mamuna wa kubvalira nguwo zadidi? Dziwani kuti anthu a kubvalira asagumanika manyumba mwa mazimambo.

9 Mphapo mukhadaenda kaona anji? Kuona mporofeta? Ande, ine ndinakupangani kuti iye apiringana mporofeta.

10 Unowu ndiye adalongwa m'malemba kuti: 'Ndinakutumira ntumwi wanga patsogolo pako toera kukusasanyira njira.'

11 Mbwenye dziwani ici: Pakati pa anthu onsene nkhabe nkulu adapita Djuwau Batixta. Mphapo ule anakhala mwana mu umambo wa kudzulu, unowu ndiye nkulu kupita iye Djuwau.

12 Kutomera midzidzi ya Djuwau Batixta mpaka lero, umambo wa Mulungu usakhala mbutapatwa na kuipa. Na mwenemu anthu a kuipa asasaka aufuza.

13 Thangwi mwambo wa Mozesi na aporofeta akhadza mbalonga penepi mpaka pa midzidzi ya Djuwau.

14 Na tenepa mungafuna kutawira, dzindikirani kuti iye ndiye Eliyasi akhadikhirwa kuti abwere.

15 Ana makutu a kubva mbabve!”

Anthu a kuuma ntima na kutawira

16 Yezu athimiza na kulonga kuti: “Ndinalandanisa nani anthu a midzidzi ino? Asakhala sawasawa ninga ana anagumanika nawa-nawa miseu mbakhakhuwa kuna anzawo kuti:

17 ‘Taimba nyimbo za kutsanzayisa imwe mwakhonda kubvina! Taimba nyimbo za kusukwalisa imwe mwakhonda kulira.’

18 Ndimo mwene, Djuwau abwera mbakhonda kudya na kumwa vinyu. Imwe musalonga kuti ana dimonyu!

19 Mbwenye abwera Mwana wa Munthu, mbadya mbamwa. Na tenepa awene asalonga kuti: ‘Lang'anani mamuna uyu! Asadya, mbamwa mwadidi, pontho ndiye xamwali wa anyamisonkho na anyakudawa!’ Mbwenye ucenjeri wa Mulungu usapangizika na mabasa ace basi.”

Mizinda ya kunkhonda kuchinyuka

20 Na tenepa Yezu apita mbasandika anthu a midzinda mukhadacita iye pirengo pizinji, thangwi iwo, anthu a mizinda eneyo, akhakhonda kuchinyuka kudawa kwawo.

21 “Lang'ana iwe, Korazini! Lang'ana iwe Betsaida! Pirengo penepi pidacitika kuna iwe, mbapidacitika kuna mizinda ya Tiru na Sidonya, anthu a mizinda eneyi mbadachunyuka kale cino kudawa kwawo, mbakhabvala masakha na kubulumunda pa dotha.

22 Na thangwi eneyi ndinakupangani kuti ntsiku ya kutongwa, nyatwa zanu zinakula kakamwe kupita nyatwa za anthu a mu Tiru na Sidonya.

23 Kodi iwe, ndzinda wa Kafaranaumi, usafunambo kukwizwa mpaka kudzulu? Unati uchitiswe mpaka mbuto ya nyatwa. Thangwi pirengo pidacitika kuna iwe, mbapidacitika mu ndzinda wa Sodoma, unowu mbulipo mpaka ndzidzi uno.

24 Iwe Kafaranaumi, ndinakupanga kuti ntsiku ya kutongwa, nyatwa zako zinakula kakamwe kupita nyatwa za Sodoma.”

Mulungu anapangizika kuna anyakupicepeseka

25 Pa ndzidzi unowu, Yezu alonga mbaphembera tenepa: “Ndisapereka ndakhuta kuna imwe, Baba, Mbuya wa kudzulu na wa pantsi, thangwi mwafungulira anthu a kupicepeseka, pinthu pidabisira imwe anthu anyakudziwisa na anyanzeru.

26 Ande, Baba, penepi ndipyo pikhafuna imwe!

27 Baba wanga andipasa pyonsene. Ndiye basi Baba anandziwa mwana, nkhabe unango anandziwa. Babambo, nkhabe munthu unango anandziwa; ndiyembo mwana basi anandziwa na ule anafuna iye mwana kuti andziwe.

28 Imwe muonsene mudaneta, mbamupondererwa, bwerani kuna ine. Ine ndinakuombolani.

29 Kwatani ntolo wanga, pontho pfunzani na ine, thangwi ine ndine wa kukhuruzika na wa kupicepeseka muntima. Na tenepa munagumana kuphuma nkati mwa mitima yanu.

30 Thangwi mwambo wanga nkhabe kunensa; pontho, ntolo wanga ndi wa kululupa.”

Yezu, ntongi wa sabudu

12 1 ntsiku ibodzi ya Sabudu, Yezu apita na paminda. Anyakupfunza ace na kubva njala atoma kukolola/kubulusa/kusaka pyakudya/misapo/mapiramanga toera kudya/ adye. 2 Mbwenye mafarizeu na kupiona penepyo alonga kuna Yezu tenepa: “Lang'ana pinacita anyakupfunza ako. Ali kucita pinthu pinakhondeswa na mwambo kucitwa ntsiku za maSabudu.” 3 Yezu aatawira mbalonga tenepa: “Kodi imwe mudzati/mudaona pidalembwa, na thangwi ya pinthu pidacita mambo Davidi na anzace, mudabvawo njala? 4 Apita tani n'nyumba ya Mulungu iye na anzace mbadya mikate inadziwawo / inadziwa iwo kuti isadyiwa na anyansembe basi? 5 Peno panango mudzati kuona pidalembwa mu mwambo wa Mozesi kkuti ntsiku za masabudu anyansembe asaphonya ntemo wa sabudu mu nyumba ya Mulungu, mbwenye iwo mbakhonda kupasiwa thangwi? 6 Mphapo ine ndisakupangani kuti ali pano nkulu kupita nyumba eneyi ya Mulungu. 7 Imwe mbabudapidziwa pisalongera anji malembwa pinthu pinalonga kuti: ‘Ndisafuna nsisi mbwenye nsembe nkhabe kudzifuna tayu', mbamudasiya kutonga anthu a kusowa thangwi/matangwi. 8 Thangwi Mwana wa Munthu ndiye ntongi wa sabudu.”

Yezu awangisa djanja ya kulamala

9 Pa kubuluka penepo Yezu apita nsinagoga mwawo. 10 Akhalipo mwenemo mamuna mbodzi akhali na utenda wa mpfutete manja mabodzi. Anango akhakhala mwenemo na kufuna kusaka kuipa kwa Yezu, atoma kumulesera mbambvunzisa: “Kodi pisatairirwa m'mwambo / na mwambo kukonza munthu ntsiku za sabudu?” 11 Yezu aatawira tenepa: "Ndiye ani/ Mbani pakati panu anagwerwa na bira yace mulinda ntsiku ya sabudu, mbakhonda funa kuibulusa? 12 Na tenepa dziwani kuti munthu asafunika kakamwe kupita bira. / . . . kuti munthu na bira anafunika maka-maka ndi munthu. Na thangwi eneyi pisalekelerwa kucita udidi ntsiku za sabudu." 13 Na tenepa Yezu alonga kuna mamuna akhadwaala mbampanga: “Pfungula djanja yako inapha.” Iye apfungula mbioneka yawanga, mbikhala sawasawa na inango/ ninga inango. 14 Na tenepa, kubulukira penepo, mafarizeu aenda kasaka njira ya kupha nawo Yezu.

Nyakusangulwa wa Mulungu

15 Mbwenye Yezu madapibva iye penepi apotoka pa khundu. Mbwenye azinji akhantowera, pontho onsene akhadwala akhakombza (?) na iye nthenda zawo. 16 Mbwenye Yezu aakhondesa kuti aende mbapimwadza, 17 toera pidzadzike pire pidalongwa na mporofeta zaya kuti:

18 Uyu ndiye nyabasa wanga wa kufunika adasangula ine wa pacifuwa panga.

Ndinaulongerera nzimu/muya wanga muna iye.

Na tenepa iye anati acite/alonge amwadze kufuna/matongero kwanga/anga kuna anthu/mbumba onsene/yonsene.

19 Iye nkhabe kudza kadzesa/kudzesa/ hanadzesa tayu kuidada/ kudzondana, nkhabe kudza kakhuwa.

Pontho fala yace nkhabe kudza kabina(?) na anthu m'miseu.

20 Nkhabe kudza kagwanda n'tete /phesi wa/ya kupsweka,

nee/ pontho nkhabe kudza kathimisa turusida inapucira/ ya kupucira,

mpaka kucitika kufuna kwanga/ kufuna kwanga kucitika/mpaka kucitika /kucita pisafuna ine.

21 Na tenepa, onowu ndiye anafuna/anadza kunyindirwa/kanyindirwa/kudikhirwa na mbumba yonsene.

Na tenepa mbumba yonsene isakhulupira/isanyindira/isadikhira iye.

Yezu na Belizibu

22 Na tenepa, andzesera kuna Yezu nyamadzoka mbodzi wa zimola wa kukhonda kulonga/ wa bewewe/pontho mbakhonda kulonga/pontho mbakhala bewewe; mbwenye Yezu amuangisa, mamuna mbalonga na kuona/mbaona. 23 Anthu onsene akhadzumatirwa napyo mbakhabvunzisa: “Kodi sie onowu mwana wa Davidi?” 24 Mbwenye mafarizi na kupibva penepyo akhadungunya mbakhalonga: Uyu asathamangisa madimonyu na mphambvu za Belizabu, nkulu wa madimonyu. Iye nkhabe kupicita na mphambvu zace. 25 Yezu na kupidziwa pikhanyerezera iwo, aapanga tenepa: "Umambo wa kugawika na kukhonda kubverana, unamalisira kufudzika. sawasawa na ndzinda peno nyumba, ingagawika, mamalisira kufunzika. 26 Pontho, kakhala dimonyu asathamangisa dimonyu nzace, iwo agawika pakati pawo. Na tenepa ufumo wawo unawanga tani? 27 Kakhala ine ndisathamangisa madimonyu na mphambvu za Belizebu, ndipangeni, ananu asaathamangisambo na mphambvu zani? Na mwenemu /na thangwi eneyi ananu anadza kakutongani/ imwe munadza/munati katongwe/mutongwe nawo/na ananu. 28 Mbwenye kakhala ine ndisathangisa madimonyu na mphambvu za Nzimu wa Mulungu, nkhulongera kkuti ndimo mwene, umambo wa Mulungu wafika muna imwe. 29 Pisacitika munthu kkupita nyumba ya nzace, mamuna wa kuwanga/mphambvu kakamwe kuenda ka m'bera, mbakhonda kuumanga pa kutoma? Pa kutoma anamphata mbammanga, angamala mbambera. Thangwi nkhabe kucitika munthu kupita n'nyumba mwanzace wa mphambvu kakamwe toera kumbera mbakhonda kuumanga/kummanga pa kutoma, angamala mbambera. 30 Anakhonda kukhala na ine ndiye nyamalwa. Anakhonda kuphatana na ine tinamalisira kuthawanga/kumwadzana. 31 Na mwenemu ndisakupangani kuti: Kudawa konsene peno mafala a kuipa anacitira ife Mulungu, pyonsene pinalekererwa kuna anthu. Mbwenye kudawa kunacitirwa Nzimu wa Kucena, nkhabe kulekererwa kuna anthu. 32 Munthu na munthu analonga uipi kuna Mwana wa Mulungu, kudawa kwace kunalekererwa. Mbweny munthu analonga mafala a kuipa kuna Nzimu wa Kucena, onowu nkhabe kudza kalekererwa kudawa kwace, pantsi pano na kudzulu kwene."

Muti na misapo yace

33 "Sakani muti wadidi, nsapo wace unakhalambo wadidi. Mungasaka muti wa kuipa, nsapo wace unakhalambo wa kuipa. Thangwi muti usadziwika na nsapo wace. 34 Dzinza ya/za nsato/nyoka! Munalonga tani pinthu pyadidi, anthu a kuipa ninga imwe?/ imwe ninga anthu a kuipa? Thangwi munthu asalonga pidabuluka muntima//. . . asalonga pina iye muntima// thangwi mulomo usalonga pidadzala muntima. 35 Munthu wadidi asabulusa pinthu pyadidi nkati mwa ntima/udidi wace. sawasawa na munthu wa kuipa asabulusambo pinthu pya kuipa nkati mu uipi wace. 36 Ndisakupangani kuti ntsiku inatonga Mulungu dziko, munthu na munthu anatongwa / analimira patsogolo pa Mulungu na mafala ace onsene a kuipa akhadalonga iye. 37 Thangwi mafala ako ndiyo pa kutongwa, mafala ako ndiyo anafuna / anadza kakupemberesa peno kakukonesa."

Anthu anasaka cidzindikiro

38 Na mwenemu, anango anyakudziwiisa /anyakudzuwisa amwambo na mbumba inango inacemerwa mafarizi aphemba Yezu tenepa: “Upfunzisi tikhafuna kuona cidzindikiro cibodzi kkuna iwe. 39 Mbwenye Yezu aatawira tenepa: “Anthu awa asasaka cidzindikiro kuna Mulungu. Na thangwi ya ipyo mbakuipa, pontho kutawira kwawo kwacepa. Mbwenye nkhabe cidzindikiro cinango cinafuna iwo kuona cinapita cinzindikiro ca mporofeta Djona. 40 Na tenepa, ninga Djona amala ntsiku zitatu, na masiku na masikati, m'mimba mwa nyama ikulu ya madzi/mbali nkati mwa mimba ya nyama ikulu ya madzi, na tenepambo Mwana wa Munthu anati akhale/ anadza kakhala ntsiku zitatu, masiku na masikati pantsi pa mataka. 41 Pa ntsiku ya kutongwa kwa dziko na Mulungu anthu a ku Ninivi anadza kalamuka mbatonga /mbagogomesa anthu a dziko ino, thangwi abva kucenjebza kwawo na Djona, mbachunhka kudawa kwawo. Mbweny ali pano nkulu, anapita/ wa kupita Djona. 42 sawasawa na mambo wa nkazi wa khundu ya wa kubangwe/wa kumadokero dzuwa, anadza katonga/ kagogomesa anthu a dziko ino, thangwi iye abwera, kubulukira kudadhroma (?) dziko, toera kudza kabva ucenjere wa Salomau. Mbwenye ali pano nkulu wa kupita Salomau."

Kubwerera kwa nzimu wa kuipa

43 "Nzimu wa kuipa ungabuluka m'manungo mwa munthu, usaenda mbuto za kuuma kasaka pa kupumira, mbwenye nkhabe kapagumana. 44 Na tenepa usalonga kuti: 'Ndinabwerera kunyumba kwanga kudabuluka ine. Pa kubwerera asaigumana yapedzi, ya kupswairwa na kubalikiswa.' 45 Na mwenemu iye anaenda mbabweresa mizimu inango minomw ya kuipa kakamwe kupita iye, mbaenda onsene kakhala muna munthu uyu. Na tenepa, makhaliro oace munthu uyu, anadza kakhala a kuipa kakamwe kupita makhaliro a kale. Ndi tenepa/ ndipyo penepi pinafuna kucitika/ kudza kacitika kuna anthu awa a kuipa a ntsiku zino/ a madzuwa ano."

Mai na abale ace Yezu

46 Pa ndzidzi ukhalonga Yezu na mbumba, pagumanika kuti mai wace na abale ace akhale kunja, na kufuna/ kusaka kulonga na iye. [ 47 Na tnepa mbodzi aenda kalonga kuna Yezu kuti: “Mai wako na abale ako ali kunja uku, asafuna kulonga na iwe.”] Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi mafala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu. 48 Mbwenye Yezu antawira mbambvunzisa ule akhadadza/adadza na mphangwa kuti: “Ndi ani /mbani mai wanga na abale anga?” 49 Pa kumala athona anyakupfunza ace mbalonga tenepa: “Awa ndiyo/ndiwo mai wanga na abale anga. 50 Thangwi ule anacita kufuna kwa Babawanga wa kudzulu, onowu ndiye mbale wanga wa mamuna wa nkazi/mwana nkazi wanga na mai wanga."

Nsanje wa nyakuwaza mbeu

13 1 Ntsiku yeneyi ibodzi-bodzi Yezu abuluka kunyumba mbaenda kakhala pantsi n'gombe mwa nyanza. 2 Na tenepa wagumanika mwinji wa anthu n'khundu-n'khundu mwa Yezu. Na mwenemu iye akwira m'bote mbakhala pantsi, penepo mbumba yonsene ikhakhala mbidalimira n'gombe mwa nyanza. 3 Na tenepa iye akhapfunzisa pinthu pizinji na misanje ninga iyi:

“Ntsiku ibodzi abuluka mamuna m'bodzi kuenda kawadza. 4 Pa kuwadza mbeu, khundu inango pang'ono ya mbeu yagwa n'khundu mwa njira. Na tenepa zabwera mbalame mbamala kudzonkhona mbeu. 5 Khundu inango ya mbeu yagwa mbuto ya myala, mukhagumanika mataka pang'ono basi. Na tenepa mbeu yacingidza na kumera thangwi mataka akhadacepa. 6 Mbwenye na kupisa kwa dzuwa umera wamala durumuka mbuuma, na thangwi ya kusoweka ya kusowa michichi. 7 Khundu inango ya mbeu yagwa pa minga. Ninga ya kula mbipha umera. 8 Mbwenye, khundu inango ya mbeu yagwa pa mataka adidi. Na tenepa yabala misapo: makumatatu, makumatanthatu, inango dzana pa mbeu ibodzi.

9 Ana makutu a kubva mbabve. ”

Thangwi yanji Yezu asalonga na misanje?

10 Na tenepa Yezu abvunziswa na anyakupfunza ace kuti: “Thangwi yanji musalonga na misanje kuna anthu?” 11 Yezu atawira tenepa: “Imwe Mulungu akudziwisani pya kubisala pya umambo wace, mbwenye iwo nkhabe. 12 Thangwi ule ana pinthu kale pidampfunzisa ine, Mulungu anampasa pontho pinango pizinji . Mbwenye ule adapisowa anapokoswa na pire ping'ono pene pina iye. 13 Ndi thangwi eneyo ndisalonga na misanje na iwo. Thangwi asalang'ana, mbwenye nkhabe onesesa. Asabvesera, mbwenye nkhabe kubva, pontho nkhabe kubvesesa. 14 Na mwenemu pyasimbiswa kuna iwo pire pikhadapangwa na mporofeta Isaya na Mulungu kuti:

'Munabva na makutu,

mbwenye cipo nkhabe kudza kapibva, pontho nkhabe kudza kapibvesesa.

Munaona na maso,

mbwenye cipo nkhabe kudza kapionesesa.

15 Thangwi mbumba iyi yauma ntima.

Ndi mbumba idauma makutu,

na kupfunga maso

toera akhonde kuona na maso,

na kukhonda kubva na makutu,

pontho akhonde kubvesesa na ntima,

na kukhonda kuzungunuka na kutawira.

Na tenepa inacimwana kuti iyo iwangiswe na ine.'

16 Mbwenye kusanzaya nkhwanu imwe, thangwi maso anu ali kuona, makutu anu ali kubva. 17 Thangwi, ndimo mwene ndisakupangani kuti maporofeta azinji na anthu anango akugopa Mulungu akhafunambo kuona pinaona imwe, mbacimwana kupiona, na kubva pinabva imwe, mbacimwana kupibva. "

Kuchululwa kwa nsanje wa nyakuwaza mbeu

18 "Bveserani, mphapo, pinalongera nsanje wa nyakubzala: 19 Ale anabva mphangwa zadidi za umambo wa Mulungu mbakhonda kuzibvesesa, asabwera nyamalwa kudza kabulusa pire pidapita m'mitima. Eneyi ndi mbeu idagwa mumbale mwa njira. 20 Mbeu idagwa pa mataka a myala isalongera ale adabva fala mbaitambira na kukomerwa. 21 Mbwenye nkhabe khala ndzidzi ukulu ene, thangwi nkhabe michichi. Na tenepa zingabwera nyatwa peno kuchingwa na thangwi ya mphangwa zadidi, asabwerera nduli na mwansanga. 22 Mbeu idagwa pa mataka a minga isalongera ale anabva fala ya Mulungu mbakhonda kubala misapo na thangwi ya kukula kwa pinthu pya kunyerezera pya padziko ponto na kusaka kupfuma. 23 Mbwenye mbeu idagwa pa mataka adidi isalongera ale anatambira fala ya Mulungu mbaibvesesa. Na tenepa awa asabaladi misapo ya kukwana, makumatatu, anango makumatanthatu, anangombo dzana pa mbeu ibodzi. ”

Nsanje wa tirigu na nyakasongole

24 Yezu alonga nsanje unango kuna anthu, mbalonga tenepa: “Umambo wa Mulungu walandana na mamuna m'bodzi adabzala mbeu yadidi m'munda mwace. 25 Mbwenye na masiku mwace, anthu onsene mbakhagona, abwera nyamalwa wace mbabzala tsanga ya dawe pakati pa tirigu, mbaenda pyace. 26 Pidakula umera mbutoma kubala misapo, tsanga ya dawe yaonekambo. 27 Na tenepa abwera anyabasa a mwana-cinthu munda, mbampanga tenepa: ‘Mbuya, kodi mbeu idabzala imwe m'munda mwanu ikhali yadidi tayu? Mphapo tsanga iyi ya dawe yaoneka tani?’ 28 Mbwenye iye aatawira tenepa: ‘Ndi nyamalwa adacita penepi.’ Na tenepa anyabasa alonga tenepa: ‘Musafuna kuti tiende kaidule?’ 29 Mwana-cinthu wa munda atawira kuti: ‘Nkhabe, isieni! Gopa pa kudula dawe munadza kadula pabodzi na tiriguene. 30 Siani pyonsene pikule pabodzi, mpaka ndzidzi wa kubvuna. Pa kubvuna ndinaapanga anyakubvuna kuti, pa kutoma agumanye dawe mbamanga mapuli toera apisiwe na moto. Angamala agumanyembo tirigu aikhe n'cikwa mwanga.’”

Nsanje wa muti unacemerwa muxtarada

31 Yezu aapanga nsanje unango, mbalonga tenepa: “Umambo wa Mulungu walandana na mbeu ibodzi inacemerwa muxtarada idakwatiwa mbibzaliwa na mamuna m'bodzi m'munda mwace. 32 Iyo ndi mbeu ing'ono kakamwe kupita mbeu zinango zonsene zinalimwa. Mbwenye ingamera isakuliratu kakamwe kupiringana mbeu zinango zonsene, mpaka kufikira kukhala muti, wa kukhalambo na nthawi. Mbalame mbizibwerambo kamanga ntsanza zawo mwenemu.”

Nsanje wa nsunga

33 Yezu aapanga nsanje unango, mbalonga kuti: “Umambo wa Mulungu walandana na nsunga udakwata nkazi mbaubvungaza na makhalanga matatu a ufa, mpaka kutupisa ufa onsene.”

Thangwi ya kupfunzisa na misanje

34 Yezu alonga na misanje pinthu pyonsene ipi, kuna anthu. / Yezu alonga kuna anthu, pinthu pyonsene ipi na misanje. / Yezu alonga pinthu pyonsene ipi na misanje kuna anthu. Iye Yezu nkhabe cikhaapanga iye mbakhonda kulonga na misanje. 35 Pyonsene ipi ndi thangwi kuti pisimbswe pire pikhadalonga mporofeta kuti:

“Ndinadza kalonga na misanje,

mbadilongera pinthu pikhadabisala kutomera pa kutoma kwa dziko. ”

Kuchululwa kwa nsanje wa nyakasongole

36 Na tenepa Yezu pa kumala kupanganizana na mbumba, aenda kunyumba. Penepo afika anyakupfunza ace kuna iye mbalonga: “Tipfunzise cinalongera nsanje wa dawe, m'munda. ”

37 Mbwenye Yezu aatawira mbati: “Adabzala mbeu yadidi ndi Mwana wa Munthu. 38 Munda ndi dziko ya pantsi pano. Mbeu yadidi ndi anthu adatambira umambo wa Mulungu. Tsanga ya dawe ndi anthu a sathani. 39 Nyamalwa adabzala dawe ndi dyabu. Kubvuna/ntsiku ya kubvuna ndi kumala kwa dziko. Anyakubvuna ndi maanju. 40 Ninga dawe isagumanyiwa mbienda kapisiwa pamoto. Tenepa, pinacitikambo pa kumala dziko. 41-42 Mwana wa Munthu anatuma anju zace kuenda kabulusa mu umambo wace onsene ale anacitisa anzawo kudawa, na onsene anadawa, toera aaponye mu moto wa kugaka. Mwenemu munati mubveke ciriro na kagedageda kwa mano. 43 Na tenepa anthu a kulungama pamaso pa Mulungu anaitimira ninga dzuwa mu umambo wa Baba wawo. Ana makutu mbabve."

Mpfuma ya kubisiwa

44 "Umambo wa kudzulu walandana na ndalama ya kubisiwa m'munda. Munthu anailokota asaifikira pontho. Mbaenda, na kukomerwa konsene, mbagulisa pinthu pyace pyonsene pina iye, mbagula munda onowu. 45 Pontho umambo wa kudzulu usalandaniswa na mamuna m'bodzi nyamalonda anasaka myala ya kufunika ya ntengo ukulu. 46 Na tenepa angaugumana mwala wa ntengo ukulu, asaenda kagulisa pinthu pyonsene pina iye, mbagula mwala onowu."

Nsanje wa kokota

47 "Pontho, umambo wa kudzulu usakhala ninga kokota inagwisirwa m'bara mbikokota nyama za ntundo onsene za madzi. 48 Ingazala kokota na nyama iwo anyakokota asaikwera kuntunda, mbakhala pantsi, mbatoma kuzisankhula. Zadidi mbaziikha m'pitundu, mbwenye za kuipa mbazitaya kunja. 49 Ndi sawasawambo ninga pinafuna kudza kacitika pa kumala dziko. Anabwera maanju, mbabulusa anthu a kuipa pakati pa anthu adidi. 50 Na tenepa iwo anaaponya anthu a kuipa mu moto wa kugaka. Mwenemu munati mubveke cirirona kkugeda-geda kwa mano. ”

Pya kale na pya cincino

51 Yezu aabvunza anyakupfunza ace kuti: “Mwapibvesa pyonsene ipi?” Iwo antawira: “Ande, Mbuya!”

52 Na tenepa Yezu aapanga: “Ndi thangwi eneyo kuti nyakudziwisa onsene wa mwambo anatawira cipfunzo ca umambo wa kudzulu asalandana na baba wa panyumba anadziwa kubulusa pa mpfuma yace pinthu pipswa na pya kale. ”

Yezu ali ku Nazareti

53 Yezu pa kumala kulonga misanje eneyo abuluka penepo. 54 Pidafika iye kudziko kwace atoma kupfunzisa mbumba mu nyumba ya kuphembera. Ale akhabva cipfunzo ici akhazumatirwa naco mbakhalonga: “Augumana kupi ucenjeri onowu, na mphambvu zenezi za kucita pirengo? 55 Sie onowu tayu mwana misiri karapintero? Mai wace nkhabe kucemerwa Maliya? Pontho abale ace siwo anawa anacemerwa Djakobu, Zuze, Simau na Djuda? 56 Abale ace akazi nkhabe kukhala na ife kuno? Mphapo pyonsene ipi pyabulukira kupi?” 57 Na thangwi eneyo, Yezu akhakhondiwa. Mbwenye Yezu aapanga tenepa: “Mporofeta onsene asalemezwa mmbuto zonsene. Mbwenye asacimwana kulemezwa kudziko kwace na dzinza yace. ”

58 Na tenepa, na thangwi ya kukhonda kutawira kwawo, Yezu akhonda kucita pirengo pizinji kweneko. Umambo wa kudzulu walandana/ wakhala/ wabalwa n

Kufa kwa Djuau Batixta

14 1 Pa ndzidzi onowu/Pa ntsiku zenezi, Mambo Herodi, ntongi wa dziko ya Galileya, akhabva/abva na thangwi ya Yezu.

2 Na tenepa, aapanga anthu ace akhakhala na iye kuti: “Mamuna uyu ndi Djuwau Batixta adalamuka muli a kufa. Ndi thangwi enyeyo ana mphambvu ya kucita pirengo. ”

3 Ndimo mwene, thangwi Mambo Herodi akhadamangisa Djuwau mbaampitisa n'kalaboxo. Iye acita penepyo, mbaampitisisa na thangwi ya Herodia, nkazi wa mbale wace, anacemerwa Filipi.

4 Thangwi Djuwau akhampanga Herodi kuti: “Mphya kuipa kucita banja na nkazi wa mbale wako. ”

5 Na tenepa Herodi akhafuna kumupha, mbwenye akhagopa anthu, thangwi mbumba yonsene ikhanziwa Djuwau ninga mporofeta.

6 Mbwenye ntsiku idacita Herodi caka, mwana wace Herodia wa nkazi abvina kakamwe kwa kudzumisa patsogolo pa anthu onsene. Na tenepa Herodi akomerwa pikulu kakamwe,

7 mbalonga na kudumbira kuna mwana wace kuti aphembe pyonsene pinafuna iye, anampasa.

8 Na tenepa mwana, na kupangiwa na mai wace, alonga tenepa: “Ndisafuna nsolo wa Djuwau Batixta m'paratu/n'ndiro. ”

9 Mambo Herodi na kupibva asukwala napyo. Mbwenye na thangwi ya kudumbira kudacita iye, pontho na thangwi ya anthu akhagumanika pa phwandu, acimwana kunkhondera. /ansia kuti apasiwe.

10 Na tenepa, abulusa mphangwa kuti Djuwau agwandwe nsolo n'kalaboxo.

11 Na tenepa anzesera nsolo m'parato/n'ndiro mbampasa ntsikana, iyembo mbaendambo kapasa mai wace. 12 Anyakupfunza a Djuwau akwata manungo mbaenda kaaikha n'thumbi. Pa kumala penepa aenda kalonga kuna Yezu.

Yezu adyesa mbumba

13 Yezu mudadza iye kadzibva mphangwa zenezi abuluka ekha ene na bote mbaenda mbuto inango ya kubisala yace ekha. Mbwenye mbumba na kupibva pinthu penepi, onsene abuluka m'pisa mwawo mbaenda mbantowera wa myendo. \awork\asena\lox2.txt

14 Pa kupandira kwace Yezu aona anthu azinji. Na tenepa aabvera nsisi mbaakonzera atenda awo. 15 Na maulo mukhadoka dzuwa, anyakupfunza a Yezu abwera/aenda kuna iye mbalonga tenepa: “Dzuwa iri kuenda mbidoka/iri kudoka, pontho muno ndi n'nthando. M'phyadidi/Ndi pyadidi muandese pyayo mbumba iyi toera ende m'pisa kagule pyakudya pyawo/cakudya cawo. ”

16 Mbwenye Yezu aapanga tenepa: “Nkhabe kufunika kuti iwo abuluke. Apaseni imwe cakudya toera adye. ”

17 Mbwenye iwo atawira kuti: “Ife pano tina mikate mixanu na nyama ziwiri basi za madzi. ” 18 Na tenepa Yezu aapanga/alonga: “Zanazoni/Ndipaseni. ” 19 Na tenepa, aikhazika mbumba yonsene pantsi pa cimbanjiri. Pa kumala akwata mikate mixanu na nyama ziwiri, mbalang'ana kudzulu mbaiphemberera kuna Mulungu. Pidamala iye aimenya / aimenya-menya mikate mbaipasa anyakupfunza ace kuti iwo agaizembo mbumba.

20 Onsene adya mbakhuta. Pa kumala alokotera manyezo adasala a mikate, mbadzaza nawo ntsengwa/pitundu khumi na zi/piwiri.

21 Ntsiku eneyi anthu adadya akhali ndhuzi/ akhatamangira na ku pikwi pixanu pya amuna basi, mbakhonda kulengeswa akazi na ana.

Kufamba kwa Yezu padzulu pa madzi

22

23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33

Kuwangiswa kwa atenda a ku Genezareti

34 Pidawambuka iwo ntunda unango wa bara afika cisa ca Genesareti.

35 Pa ndzidzi onowu anthu anzindikira Yezu, mbatoma kupangana anthu onsene a pacisa. Na tenepa anthu onsene akhadza na atenda awo kuna iye. 36 Anthu akhamphemba kuti aasie kugwedza nguwo yace ya manungo. Na tenepa onsene akhangwedza akhawanga/akhawangiswa.

Myambo ya akulu a amadjuda

15 1 Na tenepa, afarizi na akulu anango a mwambo abuluka ku Djerusalema kudza kuna Yezu; mbaambvunza tenepa: 2 Kodi ndi thangwi yanja anyakupfunza ako nkhabe funa kutoeza mitemu/mwambo ya ambuyathu/ababa athu? Thangwi iwo nkhabe samba manja pa kudya. 3 Yezu aatawira tenepa: "Thangwi yanji imwembo musakhonda kukoya mwambo wa Mulungu na thangwi ya mitemu ya myambo yanu? 4 Thangwi Mulungu alonga kuti: 'Lemeza baba wako na mai wako. Ule anakhonda kulemeza/anapwaza baba wace peno mai wace, anatongwa kuti aphiwe/afe.' 5 Mbwenye imwe musalonga mbamupfundisa kuti: 'Munthu analonga kuna baba peno kuna mai wace, kuti pinthu pyanga pyonsene ndapiikha ntsembe kuna Mulungu. Na tenepa ndinacimwana kukuphedzani.' 6 Munthu onowo nkhabe kutongwabve na mwambo ule unalonga kuti: Lemeza baba wako na mai wako. Na tenepa imwe mwaapwaza mafala/matongero a Mulungu, toera kutoeza mitemo/myambo yanu idacita imwe. 7 Ndimwe anyauthambidi| Ndimo mwene pidalonga mporofeta Izaya na thangwi yanu, kuti:

8 Dzinza iyi isandisimba na mulomo wawo,

mbwenye mitima/ntima wawo, uli kutali na Ine.

9 Iwo asandilambira papedzi/papezi.

Thangwi asapfunzisa myambo yacucitwa na anthu."

Pinthu pinaipisa munthu

10 Na tenepa Yezu aacemeresa pontho anthu mbaapanga kuti: "Lang'anani, mubvesese|/lang'anani, vesesani|/bvani|bvesesani| 11 Cinthu cinaipisa munthu, sicire cinapita na pamolomo tayu. Mbwenye ndi cire cinabuluka pamolomo pace. Ceneco{i} ndico cinaipira munthu." 12 Na tenepa anyakupfunza ace anfendezera dhudzi mbampanga tenepa: Kodi imwe musadziwa kuti afarisi aipirwa/agumbuka kakamwe na mafala anu? Na kubva mafala anu? 13 Mbwenye Yezu aatawira kuti: "Miti yonsene idakhonda kuchekiwa na Baba wanga, wa kudzulu inaduliwa. 14 Alekeni asiyeni pyawo| Ndi maboliboli, asafuna kutsogolera aboliboli/maboliboli anzawo. Mbwenye dziwani kuti m'boliboli angatsogolera m'boliboli nzace, onsene/uiriwawo anamalisira kugwa n'djenje/n'dzennje." 15 Penepo, Pedhru ampemba kuti: "Mbuya, tichululireni nsanje onowu|" 16 Mbwenye Yezu aatawira: Na imwe ene nkhabe kupibvesambo?/Imwe pontho nkhabembo kupibvesa?/mudzati kupipvesambo tayu? 17 Kodi imwe nkhabe kupidzwa kuti pyonsene pinapita na pamolomo, pisagwera n'cifu/m, mimba, pingamala/pingabuluka mwenemu, mbapitaiwa pontho kunja? 18 Mbwenye pinthu pinabuluka pamolomo pa munthu, penepyo pisabuluka muntima. Ipi ndipyo pinacitisa kuipa munthu pinaipisa munthu/pisapasa kuipa munthu. 19 Thangwi muntima, ndimo munabuluka manyerezero onsene akuipa ninga: Kupha munthu, kucita upombwe, lukwali, kuba, kulonga uthambi, na kuxola Mulungu. 20 Penepyo ndipyo pinaipisa munthu. Mbwenye pyakukhonda kusamba manja pakudya, penepyo nkhabe kuipisa munthu.

Kukhulupira kwa nkazi kwawangisa mwana

21 Pakubuluka penepo, Yezu aenda ku dziko ikhagumanika midzinda ya Tiro na Sidom. 22 Na tenepa nkadzi m'bodzi wa ku Kanani/Khanani akhakhala kueneko/ku Dziko eneyo/akhabuluka kweneko, aenda kuna Yezu, mbamphemba na kukhuwa tenepa: Mbuya, Mwana wa David, ndibverenimbo nsisi| Mwana wanga wa nkadzi ali kuthabuka kakamwe na mizimu ya kuipa. 23 Mbwenye Yezu amatama mbakhonda kuntawira. Penepo anyakupfunza ace afendezera mbamphemba, mbalonga: N'thamangiseni, thangwi nkhabe funa kumatama. Ali kudza bakhuwa basi nduli mwathu. 24 Mbwenye Yezu atawira kuti: “Ine ndatumiwa kuti ndende basi kuna mabira akutaika a mbumba a Izirayeli.” 25 Mbwenye nkaze abwera kangodamira mbamphemba: Mbuya, ndiphedzenimbo| 26 Na tenepa Yezu antawira: "Lan'ana, si pyadidi tayu kubulusa nkate wa ana ang'ono/pyana kupasa manchinja/ana anambwa/pyana anambwa/pyanambwa." 27 Mbwenye nkazi antawira mbalonga kuti: "Ndimo mwene Mbuya pinalonga imwe. Mbwenye ana anambwa asalokoterambo umbwerambwera/umbwera-umbwera unagwa pathando pa ambuya awo." 28 Penepo Yezu antawira kuti: "Ande nkazi iwe/mai, kutawira/kunyindira kwako nkhukulu. Uphapo mbapicitike ninga munafunira iwe." Na tenepa, kubulukkira pa ndzidzi onole/ubodzi-ubodzi mwana wace awanga.

Kuwangiswa kwa atenda azinji

29 Kubuluka penepo, Yezu aenda na nkhundu-nkhundu wa bara ya Galileya. , mpaka pa phiri. Penepo akwira mbakhala pantsi. 30 Penepo anthu azinji aenda kuna iye na atenda awo akusiyana-syana. Ninga, anyanfutete, anyakulamala, maboliboli na anyakukhonda/akukhonda kulonga/abewewe na atenda anango azinji. Onsene akwatiwa mbaenda pamyendo pa Yezu. Penepo iye aawangisa. 31 Na tenepa mbumba yonsene yadzumatirwa napyo. Na kuona anthu akukhonda kulonga, mbalonga. Anyakulamala, mbawanga. Anyanfutete mbafamba. Maboliboli mbaona. Na mwenemu akhakudza napyo Mulungu wa Izirayeli.

Kudyeswa kwa pikwi pinai (4000) pya amuna

32 Pakumala Yezu acemera anyakupfunza ace, mbaapanga tenepa: “Ndina nsisi na anthu awa, thangwi ali/akhala na ine ntsiku zitatu. Na tenepa nkhabe cinthu cakudya. Ine nkhabe funa kuwamwaza/kuaendesa/kuabulusa na njala, gopa anakomoka na mjira/n'njira." 33 Penepo anyakupfunza ace ampanga tenepa: Kodi n'thando ninga muno, inagumanika kupi mikate inakwana khutisa/inakhutisa mwinji uyu wa anthu onsene? 34 Mbwenye Yezu aabvunza tenepa: "Kodi imwe penepo muna mikate mingasi?" Iwo antawira kuti: “Tina minomwe na nyama za m'madzi pang'ono/pang'onoza m'madzi”. 35 Na tenepa Yezu aipanga mbumba {kuti ikhale pantsi}. 36 Mbakwata mikate ire minomwe na nyama zire, mbaiphemberera. Mbaimenya/mbaigwanda mbaipasa anyakupfunza ace. Anakupfunzambo mbaigawira mbumba. 37 Onsene adya mbakhuta. Na manyezo/mapindi adasala akwanisa kudzaza pitundu/malikofa pi/manomwe pyakuzala. 38 Ntengo wannthu ukhadadya unakwana/unafica pikwi pinai pya amuna basi. Mbatikhonda kulongesa akadzi na anag'ono. 39 Pidamala iye Yesu aendesa mbumba, iye mbakwira/mbapakira/mbapita (m'} bote, mbaenda ku dziko ya Magadhani/Magadani.

Yezu aphembwa cidzindikiro

16 1 Afarisi na asadusi abwera kuna Yezu, kudza kamulesera, mbamphemba kuti aapangise cirengo cinapangisa kuti iye Yezu atumwadi na Mulungu wa kudzulu.

2 Mbwenye Yezu aatawira na mafala awa: [“Na maulo, munacita dzuwa sanza mungaona kudzulu kwafuyira, imwe musalonga kuti: ‘Mangwana kuna cerwa mwadidi.’

3 Mangwana mwace na macibese, mungaona mitambo/mithambo kudzulu, musalonga: ‘Lero kunja kwaipa.’ Musadziwa kudzindikira makhaliro a kunja na kuona pidzindikiro pya kudzulu. Mbwenye musacimwana kudziwa pidzindikiro pya Mulungu pa midzidzi ya lero!] Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi mafala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu.

4 Anthu a midzidzi ino mbakuipa kakamwe! Asasaka cidzindikiro! Nkhabebve cidzindikiro cinango cinafuna iwo kudza kaona, cinapita ‘cidzindikiro’ ca mporofeta Djona!” Kubuluka penepo Yezu aasiya anthu ale mbaenda pyace.

Kucenjedzwa kwa anyakupfunza a Yezu

5 Pa kuambuka kuenda ntunda unango wa bara, anyakupfunza a Yezu aduwala kukwata mikate.

6 Penepo Yezu aapanga kuti: “Cenjerani na nsunga wa afarisi na wa asadusi.”

7 Mbwenye anyakupfunza a Yezu akhanyerezera kuti Yezu akhalongera penepyo na thangwi ya mikate idaduwala iwo.

8 Yezu na kudziwa manyerezerero awo, aapanga tenepa: “Thangwi yanji musaketekesana mwekha-mwekha na thangwi ya kusoweka mikate? Anthu akuswa cikulupiriro!

9 Kodi imwe mudzati kudziwa cinthu tayu? Mwaduwala, nkhabe kukumbuka mikate mixanu idadyesa ife nayo pikwi pixanu pya anthu. Ndi pitundu pingasi pidadzaza imwe na mapindi a kusala a mikate?

10 Pontho imwe nkhabe kukumbuka mikate ire minomwe idadyesa na ife pikwi pinai pya anthu. Ndi pitundu pingasi pidadzala na mapindi a kusala? 11 Mwakhonda tani mphapo kupibvesa kuti ine sidalongera na thangwi ya mikate tayu, mbwenye ndalonga kuti mucite mucenjere na nsunga wa afarisi na asadusi?”

12 Na tenepa anyakupfunza ace adza kapibvesa kuti Yezu hakhalongera nsunga wa mikate tayu, mbwenye akhalongera na thangwi ya mapfunzisiro a afarisi na a asadusi.

Pedhru andzindikira Yezu kuti ndi Misiya

13 Yezu pa kufika iye dhudzi na ndzinda wa Sezareya ku Filipi, abvunzisa anyakupfunza ace na mafala awa: “Kodi mbumba isalonga ndine ani Mwana wa Munthu?”

14 Iwo antawira kuti: “Anango asalonga kuti ndimwe Djuwau Batixta. Anango, ndimwe Eliya. Anango asalonga kuti ndimwe Djeremiya peno maporofeta anango.”

15 Yezu aabvunzisa pontho mbalonga: “Kodi imwembo musalonga ndine ani?”

16 Simau Pedhru atawira mbalonga kuti: “Imwe ndimwe Kirixtu, Mwana wa Mulungu wa m'maso.”

17 Yezu antawira tenepa: “Lang'ana, Simau mwana Djona, kusanzaya mbakukhale muna iwe. Thangwi penepyo udachululirwa na munthu tayu, mbwenye na Baba wanga ali kudzulu.”

18 Pontho ine ndisakupanga kuti: Iwe ndiwe Pedhru, ndi kubveka mwala. Padzulu pa mwala uno ndinamanga gereja yanga. Na tenepa kufa nkhabe mphambvu za kukunda gereja yanga.

19 Ine ndinakupasa cavi/khiyi ca/ya kufungula naco/nayo umambo wa kudzulu. Ule anakhondera iwe pantsi pano anakhondeswambo kudzulu. Mbwenye ule anatawirira iwe pantsi pano, anatawirirwambo kudzulu. //Cire cina phataniza iwe pantsi pano cinaphatanizwambo kudzulu. Mbwenye cire cinakhonda iwe kuphataniza pantsi pano cinakhondiwambo kuphatanizwa kudzulu.”

20 Na tenepa Yezu aakhondesa anyakupfunza ace kuti akhonde kupanga anthu kuti iye ndi Kirixtu.

Anafuna kutowera Yezu

21 Kubulukira/kutomera ndzidzi unowu, Yezu atoma kupanga anyakupfunza ace/kupangizika kuna anyakupfunza ace, kuti iye asafunika aende Djerusalema. Kweneko anati aoneswe nyatwa na mathubu, na akulu anyantsembe, pontho na anyakudziwisa a mwambo, mpaka kufa. Mbwenye ntsiku ya citatu analamuka pa kufa.

22 Penepo Pedhru akwata Yezu mbaenda na iye pakhundu mbamulongera kuti: “Mbuya, cipo penepyo nkhabe kudza kacitika kuna imwe!”

23 Mbwenye Yezu azungunuka kuna Pedhru mbampanga kuti: “Buluka Sathani pamaso panga! Usandigugumira njira. Thangwi iwe nkhabe kupidziwa pinthu pya Mulungu, mbwenye usadziwa basi pinthu pya anthu.”

24 Pakumala penepo Yezu alonga kuti anyakupfunza ace mafala awa: “Munthu anafuna kunditowera, mbapikhondeke ekha, akwate ntanda wace anditowere.

25 Thangwi ule anafuna kukoya nzimu wace anauluza. Mbwenye ule anafuna kuluza nzimu wace na thangwi yanga anauwina.

26 Ande, pinaphezeranji munthu kuwina dziko yonsene ya pantsi mbukhonda kugumana upulumuka? Peno ndi ninji cinafuna munthu acinje na upulumuki wace?

27 Thangwi Mwana wa Munthu anabwera na mbiri ya Baba wace, pabodzi na atumwi ace. Penepo iye anapasa munthu na munthu pire pidalandana na mabasa ace.

28 Dziwani kuti alipo pano, pakati pa imwe, anafuna kukhala m'maso m'paka kufikira kuona okhene na maso awo kubwera kwa Mwana wa Munthu na mbiri ya umambo wace.” 28* Lang'anani, dziwani kuti Mwana wa Munthu anabwera na mbiri umambo wace. Mbwenye pakati pa imwe pano, alipo anafuna kupiona penepio mbadzati kufa.” 28* Lang'anani, dziwani kuti pakati pa imwe alipo anafuna kugumanwa m'maso mbazati kufa, pa kubwera kwa Mwana wa Munthu na mbiri yace ya umambo.”

Kusanduka kwa Yezu

17 1 Ntsiku inango, Yezu akwatana na Pedhru mbaenda ekhene pa phiri, pabodzi na Djakobu na Djuwau m'bale wace.

2 Penepo Yezu asanduka makhaliro ace pamaso pawo. Nkhope yace yatoma kuyetima ninga dzuwa, nguwo zace mbazicena ninga cedza. 3 Penepo, pa ndzidzi unowu abulukira Mozesi na Aliasi, anthu a kale, mbakhalonga na Yezu.

4 Na kupiona Pedhru atoma kulonga: “Mbuya, m'phyadidi tikhale pyathu pano! Mungafuna ine ndinamanga makumbi matatu pano: ibodzi yanu, ibodzi ya Mozesi, ibodzi ya Aliasi.”

5 Mbadzati kumala kulonga waoneka padzulu pawo ntambo wa kuyetimira. Penepa pa ntambo pabveka fala ya Mulungu mbilonga tenepa: “Uyu ndi mwana wanga wa kufunika, anakomerwa pikulu na ine. M'bvereni!”

6 Anyakupfunza a Yezu na kupibva, agopa kakamwe mbagwa pantsi na nfofomimba. 7 Mbwenye Yezu aafendezera dhuzi mbaakhuya mbalonga: “Lamukani! Lekani gopa!” 8 Pidalamuka iwo, hadaonabve munthu unango tayu. Aona Yezu ekha basi.

?Kubwera kwa Aliasi

9 Pidachita iwo pa phiri, Yezu aapanga tenepa: “Lekani kupanga munthu m'bodzi pinthu pidaona imwe, mpaka ntsiku inalamuka Mwana wa Munthu pa kufa.”

10 Mbwenye anyakupfunza ace ambvunzisa kuti: “Ndi thangwi yanji anyakudziwisa a mwambo asalonga kuti pa kutoma pisafunika kuli abwere Aliasi?” 11 Yezu aatawira kuti: “Ndimo mwene, Aliasi anabwera kudza kasasanyira pyonsene.

12 Ndimo mwene, ine ndisakupangani pontho kuti Aliasi abwera, mbwenye iwo acimwana kundzindikira. Na tenepa acita pyonsene pya kuipa pikhafuna iwo kuncitira. Na tenepa ndi sawasawambo, ine Mwana wa Munthu ndinadza kaoneswa nyatwa na iwo.”

13 Kubulukira penepa anyakupfunza ace adza kadzindikira kuti Yezu akhalongera Djuwau Batixta.

Yezu apwekera nzimu wa kuipa

14 Yezu na anyakupfunza ace pidafika iwo pa mbuto ikhakhala mbumba ya anthu, abwera mamuna m'bodzi kuna Yezu, agodama mbalonga tenepa:

15 “Mbuya, ndibverenimbo nsisi. Thangwi mwana wanga asagwa njiri mbathabuka pikulu. Asagwa kazinji kene pa moto na m'madzi. 16 Ndabwera na iye kuna anyakupfunza anu, mbwenye iwo ancimwana kumuwangisa.”

17 Yezu atawira mbalonga kuti: “Kodi imwe anthu a kuipa, a kukhonda kukhulupira! Ndinakhala na imwe mpaka lini? Mpaka lini ndinakhala mbandikupirirani? Bwerani na iye pano m'phale.” 18 Na tenepa, Yezu aipwekera dimonyu, iyo mbibuluka m'manungo mwa m'phale. Kutomera pa ndzidzi unowu, m'phale awanga.

19 Na mwenemo anyakupfunza a Yezu anfendezera mbambvunzisa pakhunda kuti: “Ndi thangwi yanji ife taicimwana kuibulusa?”

20 Iye aatawira tenepa: “Ndi thangwi kunyindira kwanu kwa cepa. Thangwi ndimo mwene, ndisakupangani kuti mungakhala na cinyindiro ca kulandana na mbeu ibodzi ya cimera, munalonga kuna phiri iyi kuti: ‘Buluka pano wende kule,’ iyo inaenda. Nkhabe cinthu cina cimwanika kuna imwe.

[ 21 Mbwenye khaindi eneyi ya mizimu ya kuipa isabuluka basi na kucita m'phembero na kupimana cakudya.]” Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi mafala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu.

22 Pikhakhala Yezu Kirixtu pabodzi na anyakupfunza ace ku Galileya, aapanga tenepa: “Ine Mwana wa Munthu ndiri kufuna kuperekwa m'manja mwa anthu.

23 Iwo anadza kamupha. Mbwenye pa ntsiku ya citatu analamuka pa kufa.” Na mwenemu anyakupfunza ace atsukwala napyo pikulu.

Misonkho a Nyumba ya Ntsembe

24 Pidafika Yezu na anyakupfunza ace ku Kafaranaumi, anyakukumbusa misonkho a nyumba ya ntsembe afendedzera Pedhru mbambvunza: “Mpfunzisi wanu nkhabe kulipa kobiri ya nsonkho?”

25 Pedhru aatawira kuti: “Inde, asalipa.” Pa kupita kwace Pedhru n'nyumba, Yezu anthangira na kumbvunzisa tenepa: “Simau, usaona tani? Ndi ani asatongwa kupereka nsonkho kuna amambo? Ndi anthu a dzindza ya mambo peno ndi anyaphena?”

26 Pedhru antawira kuti: “Ndi anyaphena.” Yezu antawira kuti: “Ngakhala ndi tenepa, anthu a dzindza ya mambo nkhabe tongwa kupereka nsonkho. 27 Mbwenye toera anthu akhonde kunyerezera pya kuipa kuna ife, ndoko kunyanza, ponya cimedzo cako m'madzi. Nyama ya kutoma inamangika pacimedzo, ibuluse uifungule n'kanwa mwace. Mwenemo unagumana kobiri ya parata, ibuluse waapase toera kulipa nayo nsonkho wako na wanga.”

Wa kufunika kakamwe mu umambo wa Mulungu

18 1 Pa ndzidzi unowu anyakupfunza ace Yezu anfendezera dhuzi mbambvunzisa tenepa: “Ndi ani anadza kakhala nkulu mu umambo wa Mulungu?”

2 Yezu acemera mwana ng'ono-ng'ono mbamulimisa pakati pawo,

3 mbalonga kuti: “Lang'anani, ndisakupangani kuti mungakhonda kusanduzika/kuphinduka/kucinjika na kucitika ninga mwana wa ng'ono/ng'ono, nkhabe kudza kapita mu ufumu wa kudzulu. 4 Na tenepa ule anapicepesa/anacepeseka mbakhala ninga mwana uyu, onowu ndiye nkulu wa mu ufumu wa kudzulu. 5 Pontho, ule anatambira mwana wa ng'ono ninga uyu, na dzina yanga, ndine ene anatambira iye."

M'phya kuipa kugwisana mwa kudawa

6 "Mbwenye munthu onsene anapitisa n'kudawa/mwa kudawa mwana wa ng'ono ananditawira ninga uyu, mphyadidi/ndi pyadidi mangirirwa mwala n'khosi mwace mbaponyiwa pantsi pa bara. 7 Tsoka kuna /kuli ale anapitisa anzawo n'kudawa! Ande, ndi pinthu pinadza kacitika. Mbwenye tsoka njace/ndi ace ule anapidzesa/anadza napyo. 8 Na mwenemu, ngakhala manja ako peno mwendo wako/nyalo yako pisakupitisa n'kudawa, pigwande upitaye kunja. Thangwi kupitakudzulu/kukhala na moyo wa kukhaliratu, na manja mabodzi peno na mwendo ubodzi na kuponyiwa m'moto na manja mawiri ene peno na manyalo/myendo miwiri ene, mphyadidi/ndi pyadidi pita kudzulu na manja mabodzi peno na mwendo ubodzi. 9 Ipi ndi sawasawambo ngakhala diso yako ibodzi isakupitisa n'kudawa, ibuluse uitaye kunja. Thangwi mphyadidi/ndi pyadidi kukhala kudzulu na diso ibodzi basi kupita kukhala m'moto na maso mawiri ene."

Bira ya kutayika

10 "Lang'anani, citani mphole! Lekani kupwadza mbodzi wa ana awa! Thangwi ndisakupangani kuti anju zawo kudzulu uko ziri kugumanika pamaso pa Baba wanga wa kudzulu. [ 11 Ndimo mwene, tangwi ine, Mwana wa Munthu, ndabwera kudza kapulumusa ule akhadatayika.] Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi mafala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu.

12 Musaona tani? Mamuna mbodzi angakhala na mabira ace zana/ na zana ya mabira, mbataikirwa na ibodzi yawo, nkhabe koasiya (?) awa makumafembamwe na mafemba mapiri, mbaenda mbasaka eneyi ibodzi idataika? 13 Na tenepa ine ndisakupangani pakweca kuti iye angaigumana anakomerwa nayo pikulu kakamwe kupita na anango makumafembamwe na mafemba adakhonda kutaika. 14 sawasawambo na Baba wanu ali kudzulu nkhabe kufuna kuti mbodzi wa anang'ono awa ataika."

Kulekerrana

15 "Ngakhala mbale wako a kucitira pya kuipa /a kudaisira, ndoko ukhalonge/ukalonge na iye pano muukha na thangwi eneyo. Iye angakubvera wanga nyari mbale wako. 16 Mbwenye angakhonda kukubvera kwata munthu mbodzi peno awiri, ninga munalonga/pinalonga malemba a Mulungu kuti: ‘Mathangwi onsene a munthu asafuna abviwe na anyamaso awiri peno atatu. ’ 17 Mphapo, angakhonda kuabvera anyamaso anawa, kwata mathangwi kuna gereja. Mbwenye angakhonda pontho kubvera gereja, munthu onowu muoneni ninga munthu wa kukhonda kutawira Mulungu na wa kudawa."

Pinakhondeswa pantsi pano, kudzulu pinakhondeswambo

18 "Lang'anani ndimo mwene, ndisakupangani kuti: Pyonsene pinakhondesa imwe pantsi pano, pinakhondeswambo kudzulu. Mbwenye pyonsene pinatairisa imwe pantsi pano, pina tairiswambo kudzulu. 19 Pontho ndisakupangani kuti: Ngakhala awiri anu pantsi pano, angabverana kuphemba cinthu na kuphembera/ pa kuphembera, Baba wanga ali kudzulu anaapasa. 20 Thangwi panagumanika anthu awiri peno atatu na dzina yanga ine ndiri penepo pakati pawo.”

Nsanje wa nyabasa wa kuipa ntima

21 Na tenepa Pedhru anfendezera Yezu mbambvunza: “Mbuya, kodi mbale wanga angathimiza na kundidawisira/ kudawisa kuna ine, ndisatongwa ndimulekerere/kumulekerera kangasi? Mpaka kanomwe?/kanomwe?” 22 Yezu antawira: “Nkhabe kukupanga kuti mpaka kanomwe. /. . . kukupanga kanomwe. Mbwenye mpaka makumanomwe, kanomwe kanomwe. 23 Ndi mwenemu ufumu wa kudzulu usalandana na mambo mbodzi adafuna/akhafuna kudziwa mangawa na anyabasa ace. 24 Pidatoma iye kulengesa anyamangawa ace, anzesera nyamangawa mbodzi akhanfiari pikwi khumi pya matalento/pya ndalama. 25 Mambo na kuona kuti nyamangawa wace nkhabe ntengo wa kukwanira, apanga anyabasa ace kuti munthu uyu aguleswe iye, nkazi wace, ana ace na pinthu pyace pyonsene, toera akwate ntengo onowu alipi nawo mangawa. 26 Na tenepa mamuna uyu aenda patsogolo pa mambo mbangodamira mbamphemba: ‘Mbuya, ndilekerereni. Ine ndinakubwezerani pyonsene. ’ 27 Mambo ambvera nsisi, mbamulekera/mbamulekerera mangawa ace onsene, mbansiya/mbamuleka mbaenda. 28 Mbwenye mamuna uyu mukhabuluka iye, agumana nzace wa mbasa akhadanfiaria, cikwi cibodzi basi ca ndalama amphata mbankhuipa nkhosi mbampanga: 'Ndipase/Ndibwezere mangawa anga.' 29 Penepo nzace angwera pa miendo/amphata miendo mbamphemba/mbakamphemba. nzace ampemba na kuphata miendo mbalonga: 'Ndirekerene! Ndinadza kabulusa pyonsene.' 30 Mbwenye nzace akhonda kumbvera. Na tenepa ampitisa n'kaidi mpaka kubulusa mangawa. 31 Anzace mudapionawo/pidapionawo iwo na kupiona aipiriwa napyo pikulu kakamwe, mbaenda kampanga mambo pyonsene/kalonga pyonsene kuna Mambo. 32 Na tenepa Mambo ancemeresa nyabasa onowu mbampanga: 'Munthu wa kuipa ninga pidacita iwe!Ine ndakulekerera mangawa onsene ninga kuphemba/kundiphemba kudacita iwe. 33 Watani kukhonda kumbverambo nsisi nzako ninga zidakubvera ine?/pidacita ine?' 34 Na tenepa mambo aipirwa pikulu kakamwe mbapitisa nkaidi kuti aoneswe nyatwa, mpaka kumala kulipa mangawa onsene. 35 Na tenepa pinacitikambo kuna Baba wanga wa kudzulu, mungakhonda mbodzi na mbodzi, kulekererana na ntima onsene na mbale wace."

Ndawa ya kumwalana

19 1 Yezu pa kumala kulonga pinthu penepyo abuluka ku Galileya mbaenda ku dziko ya Judeya, kuntunda unango wa nyanza ya Jorodani. 2 Anthu azinji antoera/akhantoera kweneko, iye mbaakonzira/mbakhaakonzera/mbawangisira/mbakhaawangisira atenda awo. 3 Mafarisi anango amuendera Yezu/aenda kuna Yezu kuenda kandida mbambvunza tenepa/mbambvunza tenepa, na kundida: “Pisatawirirwa mamuna kukhondana na nkazi wace na mathangwi akusiana-siana?” 4 Yezu aatawira mbaapanga tenepa: “Cipo imwe mudzati kuona pidalembwa m'bukho ya Mulungu, kuti pa kutoma Mulungu aacita mamuna na nkazi? 5 Pontho mbalonga kuti na thangwi eneyo, mamuna anasia baba na mai wace/na mai, mbadza kaphatana/toera kuphatana na nkazi wace. Na tenepa, pa anthu awiri mbadza kakhala ninga munthu mbodzi/pa anthu awiri anakhala nyama ibodzi/pa anthu awiri anacitika munthu mbodzi/nyama ibodzi? 6 Na tenepa, nkhabe kukhalave anthu awiri tayu, mbwenye ndi mbodzi basi/mbwenye ndi cinthu cibodzi basi. Na tenepa idaphataniza Mulungu, munthu mbaleke kupimwadza tayu.” 7 Mafarisi athimiza na kulonga kuti: “Ndi thangwi yanji Mozesi asia ntsamba inalonga/ntemu/mwambo unalonga kuti anafua kukhondana/mwalana na nkazi wace, asatongwa kumpasa ntsamba/mbampase ntsamba ya kukhondana/kumwalana, angamala mbankhonda?” 8 Yezu aatawira kuti: “Mozesi akusiani mbamucita penepyo, ndi thangwi ya kuuma kwanu ntima/mitima. Mbwenye pa kutoma, (kwa pantsi) pikhakhala/pikhacitika tenepa tayu. 9 Na mwenemu ndisakupangani kuti mamuna anakhondana/anamwalana na nkazi wace, mbapakhonda oneka malhangwi a mputa/ a lukwali, mbakwata nkazi unango mbacita na iye pontho banja, asacita upombwe/uputa/lukwali. (Na tenepa ule anacita banja na nkazi wa kumwaliwa/wa kukhondiwa, asacitambo upombwe. )” 10 Anyakupfunza a Yezu ampanga tenepa: “Mphapo, ngakhala ndi tenepo makhaliro a mamuna na nkazi, ndi pyadidi khonda cita banja.” 11 Mbwenye Yezu aatawira tenepa: “Nkhabe gumanika azinji/onsene anthu anapibvesa pinthu penepyo, mbwenye ndi ale basi adapasiwa ucenjeri onowu na Mulungu. 12 Thangwi alipo anacimwana (ku)cita banja na thangwi ya nthenda ya kubalwa nawo. Anango asacimwana na thangwi ya nthenda ya kupaswa na anthu. Anangombo asakhonda pyawo na thangwi ya ufumu wa kudzulu. Ule anakwanisa kupibvesa penepyo, mbapibvese.”

Yezu aphemberera ana ang'ono

13 Penepo, abwera antho anango na piana pyawo kuna Yezu toera iye aiyikhe manja na kuaphemberera/aaphemberere na kuayikha manja. Mbwenye anyakuphfudza a Yezu akhaakhondesa anthu. 14 Mbwenye Yezu aapanga tenepa: “Asieni ana anze/abwere kuna ine. Lekani kuakhondesa. Thangwi ufumu wa kudzulu ndwale/ndi wa ?/ adakhala ninga iwo.” 15 Na tenepa, pidamala iye kuayikha manja piana, abuluka mbaenda.

Upfumi na umambo wa Mulungu

16 Mphale mbodzi afendezera Yezu dhudzi mbambvunza: “Mpfundisi, ndinacitanji ca udidi toera ndikhale na mpulumki wa kikhonda (ku)mala?” 17 Yezu antawira: “Thangwi yanji unandibvunza pire pya udidi?/cire ca udidi? Mbodzi basi ndi wadidi. / Mulungu basi ndi wadidi. Mbwenye ungafuna kukhala/kupita muupulumuki wa kukhonda mala, koya matongero.” 18 Na tenepa iye abvunzisa kuti: “Ndi matongero api?” Yezu antawira: “Leka kupha munthu, leka kucita upombwe, leka kuba, leka kukhala nyamaso wa pedzi/ kutawirira pya pedzi. 19 Lemeza baba wako na mako, pontho n kufuna nzako ninga iwe ene.” 20 Mphapo mphale antawira tenepa: “Ine ndisaacita matongero anawa onsene. Ndi ninji cidasala pontho kuna ine?” 21 Yezu antawira kuti: “Ungafuna kuti ukhale wa kulungana kakamwe, ndoko kagulise pyonsene pina iwe, kobiti yace pasa anyakucherenga. Na tenepa ufumi unakhale nawo kudzulu. Ungamala, bwera unditowere/nditowere.” 22 Mbwenye mphale na kupibva/kubva penepyo abuluka mbatsukwala pikulu, thangwi akhale na pinthu pizinji/akhali munthu wa kupfuma/akhali mpfumi. 23 Na tenepa Yezu alonga/apanga anyakupfunza ace kuti: “Bvani, ndimo mwene pisanensa kakamwe kuti mpfumi apite mu ufumu wa kudzulu. 24 Pontho, ndisakupangani kuti/Ndisakupangani pontho kuti ndi pya kunensa kakamwe kupitisa munthu wa kupfuma mu ufumu wa kudzulu, kupita/kupiringana kupitisa cinyama cinacemerwa kamero, mu benga ya ntsingano. / Kupita cinyama cinacemerwa kamero, kucipitisa mu benga ya ntsingano.” 25 Anyakupfunza a Yezu na kubva penepyo adzumutirwa napyo, mbalonga: “Pingakhala ndi tenepo, mbani anakwanisa kupulumuka?/ndi ani anadza kapulumuka(swa)?” 26 Mbwenye Yezu aalang'anisa mbaapanga kuti: “Kuna anthu ipi pisacimwanika. Mbwene kuna Mulungu pyonsene pisacitika.” 27 Penepo Pedhru alonga/abvunzisa kuti: “Kodi ifembo tidasia pinthu pyathu pyonsene, mbatikutowerani, tinatambiranji/tinawinanji/tinapaswanji?/tinakhala tani?” 28 Yezu aatawira kuti: “Ndimor mwene ine ndisakupangani/ndinakupangani kuti pa dziko ipsw inafuna bwera, Mwana wa Munthu angadza kakhala pamipando pace /yace khumi na miwiri ya mbiri, imwe mudanditowera munadza kakhalambo pa umambo khumi na miwiri, kuti mutonge madzinza khumi na mawiri a Israyeli. 29 Na tenepa, onsene ale adasia nyumba/manyumba, peno abale amuna/acimuna peno, abale a akazi, peno baba, peno mai, peno ana, peno mataka, na thangwi yanga, anawa anadza katambira pontho pinthu dzana, padzulu, pa pinthu pyace. Pontho mbadza kapasiwa unthaka wa kupulumuka(swa) na wa kukhaliratu/kuenda na kuenda. 30 Mbwenye azinji a kutoma anadza kakhala a kumalisa. Ale a kumalisa anadza kakhalambo a kutoma/Alembo a kumalisa anadza kakhalambo a kutoma.”

Anyabasa a munda a maubva

20 1 "Thangwi umambo wa kudzulu walandana na baba mbodzi wa panyumba, adabuluka na macibesi ene kakamwe toera kuenda kasaka/kaikha anyabasa mmunda mwace mwa maubva. 2 Pa kumala kubverana nawo/na iwo/na awene na anyabasa kuti iwo anati atambiriswe ntengo wa kobiri/parata ibodzi pa ntsiku, aendesa kumunda kwace kwa maubva. 3 Pa ndzidzi ufemba wa macibese, abuluka mbaona amuna anango na parasa akusoweka basa. 4 Na tenepa aapanga kuti: 'Imwe ndokonimbo kaphate basa kumunda kwanga kwa mauva, ine ndina kupasani pire pinakwanirana/pinakwanira.' Na tenepa iwo aenda. 5 Pidabuluka iye kacikairi pontho, pa ndzidzi wa khumi na uwiri peno wa media, na pa ndzidzi wa citatu wa maulo, iye acita pibodzi-bodzi. 6 Pidabuluka iye pontho kacitatu pa ndzidzi wa cixanu/uxanu wa maulo/ ca maulo, agumana amuna anango a kusowa basa pa parasa, mbaambvunza tenepa: 'Thangwi yanji muli pano mbamukhonda kuphata basa ntsiku yonsene ya mumpho?' 7 Awene antawira tenepa: 'Ndi thangwi nkhabe munthu adatilembera.' Na tenepa iye aapanga kuti: 'Ndokonimbo imwe kumunda kwanga. Na tenepa munatambira pinakwanira/ ninga munafunika.' 8 Pa kufika ndzidzi wa maulo, mwana cinthu wa munda apanga/ampanga nyabasa wace wa nkulu, mbalonga tenepa: 'Cemera anyambase na kuatambirisa (kobiri zawo). Toma na adamalisira ine kulembera, mbumalisira na a kutoma.' 9 Na tenepa abwera ale adatoma basa pa ndzidzi wa uxanu wa maulo, mbatambira kobiri ibodzi ya parata pa munthu. 10 Pidafikambo a kutoma, anyerezera kuti anti atambiriswe/anadza atambire pikulu kupita anzawo. Mbwenye atambirambo sawasawa ninga anzawo, kobiri ibodzi ya parata pa munthu. 11 Mbwenye iwo na kuitambira akhadngunya na kuipirwa na mwana cinthu wa munda/nyumba, 12 mbalonga: 'Awa ndiwo adamalisira kufika, mbaphata basa pa ndzidzi ubodzi basi. Mbwenye iwe awatambirisa sawasawa na ife adaphata basa ntsiku yonsene/ ya mumphu pa dzuwa.' 13 Mbwenye iye, momba munda, atawira mbodzi wawo mbalonga/mbampanga tenepa: 'Xamwali, ine nkhabe kuipa na iwe, pontho nkhabe n'nsangulo. Lang'ana, ntengo udabverana ife siwo onowu wa kobiri ibodzi ya parata? 14 Kwata kobiri yako, ndoko pyako. Thangwi ndisafuna kumpasa uyu adamalisira, sawasawa na iwe. 15 Pontho, ine nkhabe kukwanira kucita pinafuna ine, na pinthu pyanga? Thangwi yanji iwe usaona kuipa, pa macitiro anga a udidi?' ” 16 Na tenepa, Yezu amalisira na kulonga tenepa: “Akumalasira/akumalisa anadza kakhala a kutoma. A kutoma anadza kakhala akumalasira.”

Yezu asalonga pya kufa na kulamuka kwace

17 Yezu na anyakupfunza ace pikhaenda iwo ku Djerusalema, Yezu acemer(er)a pa khundu anyakupfunza ace, khumi na awiri, mbaapanga tenepa: 18 "Lang'anani, tendeni ku Djerusalema. Mwana wa Munthu anadza anati aperekwe iwe m'manja mwa akulu anyantsembe na anyakulemba/na anango ancemerwa masikiriba. Iwo/anawa onsene anati/anadza kanditongera kufa. 19 Pontho anati/anadza perekwa kwa mbumba/dzinza inakhonda khala madjuda toera asingirirwe, akwapulwe na kukhomerwa pa ntanda. Mbwenye ntsiku yacitatu anadza kalamuka muli akufa."

Kuphemba kwa mai m'bodzi

20 Na tenepa afika nkadzi wa Zebedeu na ana ace awiri amuna kuna Yezu. Amulambira mbamphemba kuti ambvere ntsisi. 21 Phap Yezu ambvunza: “Iwe usafunanji?" Iye nkadzi atawira tenepa indisafuna kuti anaanga awiri awa akhale mu umambo wako: M'bodzi ku nkono wako wa madyo, unango ku nkno wako wa bzere. 22 Mbwenye Yezu atawira kuti: “Imwe nkhabe dziwa pinaphemba imwe. Munakwanisa kumwa ndiko yanga (ya nyatwa) inafuna (ine) kudza kaamwa ine? /Pontho, kutambira batixmu munakwanisa inafuna ine kutambira?" Iwo antawira kuti: "Tinakwanisa." 23 Yezu aapanga kuti: “Ndimo mwene munadza kamwa ndiko yanga. Mbwenye (pya) kukhala ku nkono wanga wa madyo (peno) na ku nkono wnaga wa bzere, ine nkhabe tonga penepyo. Mbwenye (thangwi?) mbuto zenezi ndi zawo ale adasangulwa/adakoerwa na Baba wanga." 24 Na tenepa, anyakupfunza anago khumi a Yezu na kupibva penepyo, pya ana a Zebedeu, asiribza mbaipirwa na abale awo awiri. 25 Na tenepa, Yezu aacemera onsene mbaapnga kuti: “Lang'ani ninga kudziwa kuna cita imwe, azimambo a utongi a mbumba, ana mphambvu za cidzo za kuapwandirira anthu. Pontho akulu-akulu ndiwo anatonga mbumba. 26 Mbwenye kuna imwe nkhabe citika tenepa. Thangwi ule anafuna tonga na kufuna khala nkulu, pakati panu mbaphatire anzace. 27 Pontho ule anafuna khala wa kutoma pa cidzo, mbakhale ninga nyabasa wanu wa panyumba. 28 Thangwi ndi sawasawa na mwana wa Munthu hadabwera kudza kaphatirwa tayu. Mbwenye abwera kudza kaphatira na kupereka upulumuki/umaso/moyo/kulalama/n'tima wace, toera kuombola mbumba yonsene ya pantsi."

Kuwangiswa kwa madzimola kuDjeriko

29 Yezu na anyakupfunza ace pa kubuluka ku Djeriko, mwinji uzinji wa anthu ukhatowera Yezu.

30 Penepo akhalipo amuna awiri maboliboli akhakhala n'khundu mwa njira. Na kubva kuti Yezu ali kupita, atoma kukhuwa: “Mbuya, Mwana wa dzinza ya Dhavidhi, tibverenimbo nsisi!”

31 Mbumba ikhaasandika mbati: “Matamani!” Mbwenye iwo akhakhuiratu kakamwe, mbakhalonga: “Mbuya, Mwana wa dzinza ya Dhavidhi, tibverenimbo nsisi.”

32 Na tenepa Yezu alimira mbaacemera, mbaabvunza kuti: “Musafuna ndikucitireninji?”

33 Awene alonga kuti: “Mbuya, tisafuna kuona.”

34 Yezu aabvera nsisi, mbaaphata m'maso mwawo. Na tenepa, pa ndzidzi ubodzi ene maso awo afunguka! Aona, mbantowera Yezu.

Kupita kwa Yezu muDjerusalema ninga mambo

21 1 Yezu, pidafika iye na anyakupfunza ace pa cisa cinacemerwa Betifaje pa phiri ya Mulivera, dhuzi na kufuna kufika ku ndzinda wa Djerusalema, iye atuma anyakupfunza ace awiri na mphangwa izi: 2 “Ndokoni ku cisa cire, ciri kutsogolo kwanu. Kweneko munagumana buru ikazi na mwana wace, mbidamangirwa pa nkhambala. Isudzuleni mudze nayo. 3 Mungabvunziwa na munthu, longani kuti Mbuya ali kuzifuna, mbwenye angamala anazidzesa.”

4 Ipi pyacitika toera pisimbisiswe pikhadalongwa na mporofeta kuti:

5 “Longani kuna ana a Djerusalema kuti:

‘Lang'anani, mambo wako ali kudza kuna iwe!

Ali kudza, mbapicepeseka, mbakwizwa padzulu pa mwana wa buru,

mwana cinyama ca kukwata mitolo.’ ”

6 Anyakupfunza ace aenda, mbacita ninga mudapangwa iwo na Yezu. 7 Awene aibweresa buru ikazi na mwana buru, mbakwata nguwo zawo mbayikha pa nsana pa pinyama, toera Yezu akhalire. 8 Mwinji ukulu wa anthu ukhathasika nguwo zawo n'njira, anango mbakhatema masanzo a micindu, mbakhaathasika pantsi. 9 Na tenepa, mbumba yonsene ya anthu, ale ikhaenda kutsogolo kwa Yezu na ale akhabwera nduli mwace, onsene akhakhuwa, mbalonga tenepa:

“Dondowe Mwana wa dzinza ya Dhavidhi!

Mbasimbwe ule anadza na dzina ya Mbuya!

Mbasimbwe Mulungu wa kudzulu!”

10 Yezu pidapita iye mu ndzinda Djerusalema, anthu onsene a mwenemu adzumatirwa atutumuka mbakabvunza: Ndiani onowu uyu?/ mbani onowu uyu/ uyu onowu?

11 Na tenepa mbumba ikhakhuwa mbilonga: Uyu ndi Yezu, mporofeta wa cisa ca Nazareti, ku ndzinda wa Galileya.

Yezu ali mu nyumba ya ntsembe ya Mulungu

12 Pa kupita Yezu mu Tempulu /Nyumba ya ntsembe ya Mulungu, athamangisa onsene akhagulisa, na ale akhagula. Pontho mbataya/mbaguisa “pantsi” meza za ale akacinja makobiri, na kugwisa mipando ya ale akhagulisa mankhangaiwa/mankhangayiwa. 13 Pakumala apanga kuti: "Pyalembwa mbukhu kuti: 'Nyumba yanga inadza kacemerwa nyumba ya Kuphembera /miphembero' mbwenye imwe mwaicinja kuti 'ikhale zimba/gurumbiza ya mambabva.' " 14 Yezu akonza mazimola na anyakulamala akhadafikira mu nyumba ya ntsembe ya Mulungu. 15 Mbwenye akulu a anyantsembe na anyakudziwisa /anyakuzuisa a mwambo, aipirwa pikulu na kuona pinthu pya kudzumisa pikhacita Yezu. Pontho na kubva kukhuwa kukhacita anang'ono mu nyumba ya ntsembe ya Mulungo, mbakhalonga: Hosana Mwana wa Dhavidhi/Mbiri kunamwana wa Dhavidhi. 16 Na tenepa iwo ambvunzisa Yezu kuti: "Usabva/usapibva pinalonga iwo?" "Ande ndisabva /ndisapibva," aatawira Yezu. Pontho Yezu mbatthimiza na kuapanga kuti: "Imwe cipo mudzati kupiona pidalembwa n'kati mwa fala ya Mulungu/mu bukhu ya Mulungo, pinthu/mafala {pi} analonga tenepa: 'Pamulomo pa anang'ono na {ana} apabere, wacita kuti pabuluke/pabveke mbiri?' " 17 Na tenepa Yezu mbabuluka mu ndzinda onowu mbaenda ku cisa ca Betanya. Kweneko ndiko kuda gona iye/mbaenda kagona Kucisa ca Betanya.

Kupikirirwa kwa muti wa kusowa misapo

18 Mangwana mwace, na macibese kakamwe pa kuenda ku ndzinda, Yezu abva njala. 19 Na tenepa Yezu pakubuluka, aona muti ubodzi unacemerwa “pfigu”, nkhundu-nkhundu mwa n'jira mbaufendezera dhudzi penepo agumana matsamba basi, nkhabe misapo. Na thangwi eneyi aupikirira mbalonga: "Cipo na cipo unadza kabala pontho nsapo!" Pa ndzidzi ubodzi-mbodzi muti wauma.

20 Anyakupfunza a Yezu na kupiona penepyo, adzumatirwa napyo mbabvunzisa /mbabvunza: "Kodi wauma tani muti onowu. Kabodzi na Kabodzi? pa ndzidzi ubodzi-bodzi?"

21 Mbwenye Yezu aatawira kuti: "Ndimo mwene ndisakupangani kuti mungatawira na kunyi ndira mbamukhonda kuganakana, munacita pinthu pikulu kakamwe kupiringana/kupita muti uyu. Na tenepa munakwanisa kupanga phiri iyi mbamulonga: 'Buluka penepa gwoa m'bara.' Penepyo pinacitika. 22 Mungakhala na cikhulupiro, munatambira pyonsene pina phemba imwe m'maphembero/pakuphembera/pamiphembero."

Kusakiwa wa utongi wa Yezu

23 Yezu pidafika iye n'nyumba ya ntsembe ya Mulungo/mu Tempulo atoma kupfunzisa. Penepo afika akulu anyantsembe na mathubu a mbumba. Mbanfendezera mbavunzisa/nza: Kodi iwe penepyo usacita/ulikupicita na mphambvu zani? Mbani akupasa mphambvu zenezi?

24 Yezu aatawira tenepa: "Inembo ndisafuna/ndinafuna ikha/cita mmbvunzo wanga kuna imwe. Munganditawira, inembo ndinakupangani, mbani andipasa/asandipasa mphambvu izi/zenezi zinacita/zisacita na ine pinthu penepyo. 25 Bvaani: Djuwau Batixta akhacitisa batixmu na mphambvu za Mulungu peno za anthu?"

Awene/iwo akhateketesana okha m'bodzi na m'bodzi mbakhalonga: Tingatawira kuti asacita na mphambvu za za Mulungu, iye anatibvunza kuti thagwi yanji tisakhonda kuntawira Djuwau Batixta. 26 Mbwenye tingalonga kuti asacita na mphambvu za anthu, mbaticiteni mphole-mphole na mbumba. Thangwi onsene asanziwa Djuwau ninga mporofeta. 27 Na tenepa, iwo antawira kuti nkhabe kupidziwa. Na mwenemo Yezu aatawirambo kuti: "Ine nkhabe kukupanganimbo ndisacita pinthu penepyo na mphambvu zani."

Nsanje wa ana awiri

28 "Musaona tani? Mamuna m'bodzi akakhala na ace awiri amuna. Aenda kuna mwana wace wakutoma mbampanga: Mwananga, ndoko ukaphate basa ku munda wa mauva. 29 Iye antawira Nyonyo nkhabe funa. Mbwenye pakupita ndzidzi pang'ono achunyuka mbaenda. //Mbwenye aona kuti aipisa/akhadaipisa, achunyuka mbaenda. 30 Baba mbaenda kapanga mwana uaciwiri pibodzi-bodzi. Mbwenye uyu antawira kuti: Ande, ndinenda. Mbwenye hadenda tayu. 31 Yezu aabvunza: Mbani pa ana awiri awa adacita kufuna kwa baba wace?"

Awene antawira: "Ndi wakutoma."

Yezu aapanga: "ndimo mwene, ine ndisakupangani/ndinakupangani kuti ale anyakupereka misonkho na ale akadzi a njira, anakuthangirani kupita mu ufumu wa Mulungugu. 32 Thangwi Djuwau abwera kuna imwe na njira ya udidi imwe mwankhonda. Mbwenye anyakupereka misonkho na akadzi anjira aatawira. Mbwenye imwe masedze mbamupiona na kupiona penepyo, mwakhonda kuchinyuka, mbamuntawira. //Imwe mwapiona pyonsene ipi, mbwenye nkabe funa kuchinyuka kutimuntawire."

Nsanje wa anyakulima a kuipa

33 "Mbvani nsanje unango: Akhalipo mamuna m'bodzi, baba wa panyumba. Uyu acheka muthi wa mauva m'munda mwace mbauzungulira na ngome/fenze//mbauyi kha fenze. Acita mbuto yakukamutiramo mauva na kumanga cinyumba ca munthu wakuonera munda. Pidamala iye kucita penepyo akwata munda mbausya m'manja mwa anyakulima, iye mbaenda ku dziko inango. 34 Pidakwana/pidafika awo/iwo ndzidzi wa kuchada/kubulusa mauva, mwanacinthu/momba munda atuma maboi/anyabasa ace kuna anyakulima, toera ampase misapo yace ninga mudaverana awo/iwo. 35 Mbwenye anyakulima aaphata maboi ale mbaamphekesa/mbaphekesa m'bodzi, unango mbaampha, unango mbammenya/na myala. //Mbwenye maboi ale aphatiwa na anyakulima. M'bodzi wawo mbaphekeswa, unango mbaphiwa, pontho unango mbameniywa na myala. 36 Na tenepa mwanacinthu munda atuma maboi anango akuvirira azinji kupita akutoma. Mbwenye anyakulima aacita sawasawa ninga akutoma. 37 Pakumalisa, aatumira mwana wace yene/ene, na kunyerezera kuti iwo anamulemeza. 38 Mbwenye anyakulima pidamuona iwo mwana, alonga okha-okha pakati pawo: Uyu ndiye anafuna kudya unthaka/nyaunthaka| Tendeni/bwerani timuphe, tisale na unthaka wace. 39 Na tenepa, iwo amphata, mbamponya kunja kwa munda wa mauva, mbamupha.

40 Na thangwi enei anaacitanji anawa anyakulima mwanacithu munda angabwera?"

41 Awene atawira tenepa iwo antawira tenepa: Anaapha anthu anawa akuipa. Mbakwata munda mbapasa/mbabwerekesa/mbarikisa {na} anango anyakulima, ale anakwanisa kumpasa pire pinaza tokota m'munda, ndzidzi ungafika, ninga kubverana kunafuna iwo kucita.

42 Yezu aapanga tenepa: "Ine ndisatawira/ndisazwa kuti imwe mwaona m'bukhu/nkati mwa bukhu ya Mulungu, mbuto ibodzi/ire inalonga kuti:

'Mwala ndakhondiwa na anyakumanga nyumba,

diwo udaza kakhala mwala wakutoma/wakufunika.

Ipi ndi mabasa a Mbuya /pisabulukira/pyabulukira kuna Mbuya,

ife tisaona pinthu penepyo pyakudzumisa!'

43 Na tenepa ndisakupangani kuti ufumu wa Mulungu munaza kabulusirwa/kapokesiwa/kapokoswa/kapokeserwa, mbupasiwa mbumba/dzinza inango ina bala misapo. [ 44 Onsene anagwera mwala uyu anatemeka/anaphekeka/ananyezeka. Mbwenye anagwerwa nawo ananyezeka kuza ufa.]" Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi mafala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu.

45 Akulu a anyantsembe na amafarisi na kubva nsanje onowo, apidziwa kuti Yezu asalongera/asalonga iwo. 46 Na thangwi eneyo iwo akhasaka kummanga, mbwenye akagopa mbumba, thangwi Yezu akadziwika ninga mporofeta na mbumba yonsene.

Phwandu ya banja

22 1 Yezu alonga pontho na misanje kuna anthu mbaapanga tenepa: 2 "Ufumu wa Kudzulu walandana na mambo m'bodzi adacitisa phwandu ya banja ya mwana wace. 3 Na tenepa, mambo atuma anyabasa ace kuti aende kacemere anthu toera adze kadye phwandu. Mbwenye iwo anthu akhonda pyawo kuenda. 4 Thangwi eneiyo mambo atuma anyabasa anango na mphangwa izi: Ndokoni mukalonge kuna anthu onsene adacemerwa pa phwandu kuti abwere tangwi pyonsene pya phwandu pyamala kusasanyirwa. Ndamala kuphesa ng'ombe na mphulu za kukhuma/kunenepa. Mbwenye adze kadye phwandu. 5 Mbwenye iwo akhonda kupitsalakana penepyo, mbaenda kacita pinthu pyawo. Anango aenda maminda mwawo, anangombo mbaenda kacita mabviramau awo. //Unango aena ku munda kwace, unangombo mbaenda kacita mabviramau ace. 6 Pontho anthu anango aphata anyabasa ale a mambo, mbaamenya, mbaapha/mbaamenya na kwaapha. 7 Na tenepa mambo aipirwa napyo. Atuma anyankhondo ace mbaenda kaapha na kwaapisira ndzinda wawo. 8 Pakumala penepo mambo alonga kuna anyabasa ace kuti: Phwandu yamala sasanyirwa. Mbwenye anthu akhadacemera ine/adacemera ine mbakuipa. 9 Na tenepa ndokoni mimphambano/m'mphambano za/njira mwende kacemere onsene anagumana imwe toera adze kadye phwandu. 10 Iwo aendadi, mbakwanisa kuagumanisa {nyisa} (nya) anthu onsene adagumana iwo, adidi na akuipa. Na tenepa nyumba ya phwandu, yadzala na anthu. 11 Mambo pakupita m'nyumba toera aone/kuona anyaphwandu adacemerwa, mwenemu agumana/aona mamuna m'bozdzi adasoeka nguwo za banja//aona mamuna m'bodzi adakhonda bvala nguwo za banja. 12 Na tenepa ambvunza: Kodi iwe xamwali, wapita tani muno, mbukhonda bvala nguwo ya banja?Iye akhala wakumatama/ye amatama. 13 Penepo, mambo aapanga anyabasa ace kuti: M'mangeni myendo na manja mbamumponya kunja kucidima/kwacidima. Kweneko kunabveka kulira na kugeda-geda mano. 14 Ndimo mwene, thangwi azinji ndiwo adacemerwa, mbwenye adasankhulwa ndi pang'ono/acepa."

Cibvunzo ca misonkho

15 Na tenepa, mafarisi abverana pakati pawo kuti ansake Yezu cinthu ca kumpambazira naco//kuti asake cinthu ca kumpambizira naco Yezu. 16 Na tenepa iwo atuma anzawo anango, pabodzi na anthu anango a kukhundu/ansoka {wa} a mambo Herodi kuna Yezu. Iwo atumwi pidafikawo alonga tenepa kuna Yezu: Mpfunzisi ife tisadziwa kuti imwe ndimwe munthu wamaso. Pontho musapfunzisa ipyodi, pire pina funa Mulungu. Pontho imwe nkhabe kulang'ana nkhope ya munthu, peno kunyengererwa na munthu. 17 Mphapo, tipangenimbo manyeredzero/maonero anu: Mphya/ndi pya mwambo/ntemu kuti tipereke/tipase/tilipe/tibuluse misongo/misonkho kuna Sezari peno nkhabe? 18 Mbwenye Yezu na kuadziwa/kudziwa kuipa kwawo aapanga tenepa: "Anthu a uthambi!/Anthu ampfaka-mpfaca!Thangwi yanji musandilesera? 19 Ndipangizeni kobiri inapereka/isapereka na imwe nsonkho/misonkho?" Iwo adzesera mbapangisa. 20 Yezu aabvunza: "Nkhope/ratarato iyi na malemba awa mbaani?Na zina iyi njani?" 21 Iwo antawira kuti: Mphya mambo Sezari. Na tenepa Yezu aapanga: "Pingakhala ndi tenepo: Pya Sezari, pasani Sezari. Pya Mulungu, pasani Mulungu." 22 Iwo na kubva mafala awa adzumatirwa pikulu, mbansiya. Na tenepa iwo alamuka mbaenda.

Kulamuka kwa anyakufa

23 Pa ntsiku ibodzi afikambo anango anacemerwa asaduseu, awa analonga kuti nkhabepo/nkhabe kulamuka kwa anyakufa, kuna Yezu mbabvunzisa tenepa: 24 "Mpfunzisi, Mozesi asiya n'temo uyu/uxu: 'Mamuna m'bodzi angafa mbakhonda kusiya mwana, asatongwa kuti m'bale wace mamuna adafa, akwate nkadzi adasala acite na iye banja/akwate mulamu wace adasala acite na iye banja, toera dzinza ya dafuntu ikhonde kufa/mala//asatongwa kuti mbale wace dafuntu, wa mamuna, apite kufa/ku musa, toera abalire nyakuenda.' 25 Akhalipo pakati pathu amuna a nomwe, onsene mu 26 Ntsoka ibodzi-ibodzi yagumanika kuna wa ciwiri, wacitatu m'paka wa cinomwe. 27 Pa kumalisira adza kafambo nkazi. 28 M'phapo, na tenepa, pa kulamuka kwa anyakufa, nkazi unowu anakhala wa ani? Thangwi onsene akhali nkazi wawo."

29 Yezu aatawira tenepa: "Mwadodomeka na thangwi ya kukhonda kudziwa kwanu malemba mafala/bukhu {a} ya Mulungu. Pontho na kukhonda ku dziwa mphabvu za Mulungu. 30 Thangwi pakulamuka muli a kufa, nkhabeve kudza kaoneka/kacitika banja. Pontho nkhabe kapasana mabanja. Thangwi amuna na akazi anakhala ninga maanjo, kweneko Kudzulu. 31 32 /need to insert/ 33 Anthu na kubva penepyo, adzumatirwa na cipfunzo cace/adzumatirwa naco cipfunzo.

Matongero makulu a mwambo

34 Mafarisi na kubva kuti akonesa masaduseu, abverana pontho kuti agumane pabodzi. 35 Na tenepa, m'bodzi wawo, nyakudziwisa wa mwambo, toera kulesera Yezu ambvunza tenepa: 36 Mpfunzisi, mbapi matogero makulu a mwambo? 37 Yezu antawira kuti: " 'Funa Mbuya Mulungu wako na ntima wako onsene, na nzimu wako onsene, pontho na nzeru zako zonsene.' 38 Awa ndiwo matongero makulu na akutoma. 39 /need be inserted/ ' 40 Pyonsene pinapfunziwa mu mwambo wa Mozesi na aprofeta, pisagumanika m'matongero mawiri awa."

Misiya ndi Mbuya

41 Mafarisi pidagumana iwo, Yezu aabvunza kuti: 42 "Kuti Musanyerezera tani na thangwi ya Kirixtu?Ndi mwana wani?Ndi wadzinza yani?/Ipi?" Iwo antawira kuti; ndi Mwana wa Dhavidhi/wa dzinza ya Dhavidhi. 43 Yezu aapanga tenepa: "Pyacitika tani mphapo, kuti Dhavidhi ancemere Mbuya, Kirixtu, na mphavu za nzimo wakucena, pakulonga kwace kuti:

44 Mbuya alonga kuna Mbuya:

Khala ku nkono-nkono kwanga/ku kono wanga wa madyo/wadidi

m'paka ntsiku inayika ine anyamalwaako pantsi pa manyalo ako.

45 Na tenepa, ngakhala/kakhala iye Dhavidhi asancemera, asacemera Kirixtu, Mbuya/Mbuya, Kirixtu, anakhala tani pontho mwana wace? wa dzinza yace?" 46 Na tenepa acimwanika oneka/gumanika munthu wa kuntawira. Kutomera penepo ntsiku eneyo, m'paka kutsogolo hadaonekabve/hadaonekave {tayu} munthu unango adambvunza/wakumbvunza.

Kucenjedzwa kwa anyakupfunza a Yezu

23 1 Pakumala penepo Yezu alonga na mbumba ya anthu na anyakupfunza ace. 2 Mbalonga: "Anyakudziwisa a Mwambo na afarisi asagumanika mbatonga pa mpando wa Mozesi. 3 Na tenepa, citani mbamwabvera pyonsene pinakupangani iwo. Mbwenye lekani kuasangadzira, kuatoerera tayu pinacita iwo/makhaliro awo. Thangwi nkhabe kucita pinalonga iwo/pinalonga iwo pisasiyana na'pinacita iwo/uku asalonga pinthu, (mbwenye) uku mbacita pinango. 4 Thangwi iwo asadziwa basi kupasa anzawo myambo yakunensa kakamwe kuti aicite, mbwenye iwo mbaicimwana kuicita. 5 Na tenepa, iwo asacita mabasa awo onsene, toera asimbwe/akome/aoneke na anthu. Lang'anani mafala adalemba iwo, mbaswetera pankhope pawo na m'mikono ya n'guwo zawo!Pontho lang'anani pimbverere pyakulapha pya nguwo zawo! 6 Pa maphwando asafuna mbuto za kutoma. Pontho n'kati mwa Sinagoga asasaka mipando yakutoma 7 Pontho asafuna kakamwe kuti anthu aamoyoke/aamwanyike na cilemedzo m'mbuto zinakhala anthu. Pontho na kufuna kuti anthu aacemere apfunzisi/na kufuna kucemerwa apfunzisi na anthu. 8 Mbwenye imwe lekani kutawira kucemerwa apfunzisi, thangwi mpfunzisi wanu ndi m'bodzi basi. Imwe monsene ndimwe/ndi ubale wanu. 9 Pontho lekani kucemera Baba wanu munthu wa pantsi pano. Thangwi Baba wanu ndi m'bodzi basi ule ali kudzulu. 10 Pontho lekani kucemerana apfunzisi, thangwi mpfunzisi wanu ndi m'bodzi basi. Ndi Kirixtu. 11 Mbwenye pakati panu, nkulu ndi ule anakuphatirani basa/anaphatira anzace basa//nkulu anakhala/anadza kakhala nyabasa wanu. 12 Na tenepa, munthu anapikudza ekha, anadza kacepeswa. Mbwenye ule anapicepeseka ekha, anadza kakubza."

Kusandikwa kwa atsogoleri a uthambi

13 /not yet translated/ 14 [Muna nyatwa imwe, anyakudziwisa a mwambo, na afarisi na anthu authambi! Thangwi musaabera/musaadyera pinthu pyawo akazi adaferwa na amuna awo, na kucita miphembero yakukhonda kugwandira panyumba pawo. Na thangwi eneyo Mulungu anakuonesani/anakupasani nyatwa zikulu piringana/kupita zenezi] Mafala anagumanika nkati mwa cidzindikiro ici [ . . .] ndi makala adakhonda kulembwa na malongero a cigerego, m'matsamba anango a kutoma a kale a Mafala a Mulungu. . 15 Muna nyatwa imwe, anyakudziwisa a mwambo na afarisi na anthu authambi!Thangwi musafamba m'bara na kuntunda kwene, toera kunyengerera anthu/munthu wa kunja, kuti apite mu mwambo wanu. Mungamala mbamuncita/mbamuacita ana/anthu akuipa kakamwe, kuti apite mu nyatwa ya moto kawiri/kairi kupita imwe. 16 Muna nyatwa imwe, atsogoleri akukhonda kuona/akusoa maso, munalonga kuti: 'Munthu anadumbira na dzina ya nyumba ya ntsembe ya Mulungu, penepi nkhabe pinthu. Mbwenye ule anadumbira na dzina ya oro/ndalama idaikhwa/idaikhiwa pa nyumba ya ntsembe ya Mulungu, onowo asatongwa kuti acite cire cidadumbirira iye.' 17 Imwe ndimwe madzemwa na mazimoladi! Musaona kuti cikulu nchipi?Ndalama peno nyumba ya ntsembe ya Mulungu inacenesa ndalama? 18 Pontho musalonga kuti : 'Anadumbira na dzina ya guwa ya ntsembe, penepi nkhabe pinthu; mbwenye ule anadumbira na dzina ya ntsembe inaikhwa/inaikhiwa pa guwa onowo asatongwa kupicita pire pidadumbirira iye.' 19 Imwe ndimwedi maboliboli!Cikulu nchipi?Ntsembe peno guwa inacenesa ntsembe? 20 Na tenepa, anadumbira na dzina ya guwa, asadumbirambo pontho na dzina ya guwa, na pionsene pyene pinagumanika penepo. 21 Pontho ule anadumbira na dzina ya nyumba ya ntsembe ya Mulungu, asadumbirambo na dzina eneyo, na ya Mulungu anakhala mwenemo. 22 Na tenepa anadumbira na dzina ya Kudzulu, asadumbirambo na dzina ya mpando wa Mulungu, pontho na dzina yace iye Mulungu anakhala penepo. 23 Munanyatwa imwe anyakudziwisa a mwambo na afarisi na anyauthambi. Thangwi musabulusa cikhumi/ca cikhumi ca masamba. . . mbamupwaza pinthu pinafunika kakamwe pa mwambo. Pinthu penepyo ninga, udidi nsisi na kunyindirika /kunyindira/kunyinda. Ipi ndipyo pikhafunika kuti mupicitembo pabodzi na pinango pinacita imwe. 24 Imwe atsogoleri akukhonda kuona/azimola/aboliboli! Ndimwe abozi-abozi/sawasawa na ale anthu ana sungula/sangula/bulusa immbu, mbamedza cinyama cikulu cinacemerwa Kamelo. 25 Munanyatwa imwe anyakudziwisa a mwambo, na afarisi na anyauthambi!Thangwi musadziwa suka basi kunja kwa ndiko/copo na kwa mbale/parato. Mbwenye tikalangana nkati mwawo mwazala na umbabva na upandu. 26 Farisi dzimola/farisi wa zimola/boliboli!Pakutoma suka nkati mwa ndiko na mwa mbale, toera kuja kucenembo. 27 Muna nyatwa imwe anyakudziwisa a mwambo, na afarisi na anyauthambi! Thangwi ndimwe sawasawa/mwalandana na zinthumbi/ntumbi za kukhwabza/kukhwaziwa n'toto/ntoto//za kukhwabza na ntoto/n'toto. Na tenepa, kunja zisakhala zakubalika/isakhala yakubalika. Mbwenye n'kati mwadzala na magogodo a anthu a kufa na pinthu pinango pyakubvunda. 28 Na tenepa sawasawambo na imwe. Thangwi kunja, pamaso pa anthu, musakhala/musaoneka anthu adidi/akulungama. Mbwenye n'kati mwanu mwazala na uthambi na uipi/uyipi."

Nyatwa ya anthu a uthambi

29 "Muna nyatwa imwe anyakudziwisa a mwambo na afarisi na anyauthambi!Thangwi musacita/musakumba nthumbi za aporofeta/maporofeta na maluwa nthumbi za anthu adidi/akulungama. 30 Mungamala mbamulonga kuti: 'Mbatidakhala pabodzi na ambuya athu/ambuyathu pa midzizi yawo, ife mbatidakhonda kukhala kukhundu kwawo toera kupha maporofeta/aporofeta!' 31 Tenepa musapangiza kuti ale adapha maporofeta mba ambuyanu/ndi ambuyanu. 32 Na tenepa ndi pyadidi mumalise kucita pidatoma ambuyanu! 33 Nyoka, dzinza ya/za nsato! Musanyerezera kuti munakwanisa thawa/kuthawa nyatwa za moto/mu moto/mu inferuno? 34 Na thangwi eneyo ine ndinakutumirani aporofita, anthu anzeru/aucenjeri, apfunzisi. Mbwenye imwe azinji awo munati/munadza/mwaaphe/kaapha/munaapha, anango munaakhomera pa ntanda pontho, anango munaakwapula m'masinagoga/m'manyumba akuphembera, na kuachinga/na kuaida m'midzinda monsene. 35 Na tenepa nyatwa zonsene za ale adapha anthu akusowa mathangwi/matangwi/thangwi, kutomera kuna Abhele, munthu wakulungama, m'paka Zacariya, mwana wa Barakiya, zinagwera/zinadza kagwera imwe. Thangwi ndimwe adaapha, pakati pa nyumba ya ntsembe ya Mulungu na pa guwa ya ntsembe. 36 Ndimo mwene, dziwani, ndisakupangani kuti anthu a ntsiku zino anadza/anati/kaoneswa nyatwa na thangwi ya pinthu pyonsene ipi."

Siphance ya Yezu na anthu a kuDjerusalema

37 Yezu alonga: "Kodi iwe Jerusalema, !Usapha aporofeta, na kumenya na myala atumi a Mulungu adakutumira iye!Kangasi mbandifuna kugumanya mbumba yako, sawasawa ninga khuku isagumanya anapiye m'mapapido mwace? Mbwenye iwe wakhonda pyako! 38 Na thangwi enei, cincino nyumba yako inakhala yokhene/yapezi/nkhabe khala munthu/pinthu. 39 Ndimo mwene, ndisakupangani kuti, kutomera cincino imwe nkhabe kudza kandionave tayu, m'paka ntsiku inadza imwe kalonga kuti: Mbasimbwe ule anaza na dzina ya Mbuya!"

Kufudzwa kwa nyumba ya ntsembe

24 1 Pakubuluka Yezu mu Tempulo, ndzidzi ukhaenda iye, anfendezera dhudzi anyakufunza ace, kuti iwo ampangize na kulonga kumangwa kudacita Tempulo. 2 Mbwenye Yezu aapanga tenepa: "Musaona pyonsene ipi?Ndimo mwene, ndisakupangani kuti pano nkhabe kudza kasala mwala padzulu pa mwala nzace. Pyonsene pinamala gwisiwa."

Kuchululwa kwa aporofeta a uthambi

3 Pikhala Yezu na matako pa phiri ya Mulivera anfendedzera pkhundu anyakupfunza ace mambvunzisa kuti: Tipangenimbo, pintu penepi pinacitika lini?Pontho, cidzindikiro canji cinafuna kudza kaoneka pa kubwera kwanu na pa kumala kwa pantsi? 4 Yezu aatawira tenepa: "Mpholeni/citani mphole, musafuna mucenjere. Lekani kunyengedza kunyengetwa/kunyengererwa na munthu. 5 Thangwi azinji anafuna bwera/kudza na uthambi na dzina yanga mbalonga: 'Ine ndine Kirixtu.' Na tenepa anadza kataisa/kanyengeza anthu azinji. 6 Imwe munadza kabva nkhondo/pya nkhondo/za nkhondo, madziko onsene a pantsi. Mbwenye, lekani kututumuka napyo/kudzuzumika napyo. Thanwi pisatongwa/pisafunika kuti pyonsene ipi picitike. Mbwenye penepyo sipyo pyakumalisa tayu. 7 Thangwi dziko na dziko/dziko/dzko na inango zinamenyana, umambo na umambo/umambo na unango unamenyana. Ponho kunaoneka njala na citeke-teke mu mbuto zizinji. 8 Mbwenye pyonsene ipi ndi kutoma kwa nyatwa. 9 Na tenepa imwe munadza kaoneswa/kaonepsa nyatwa mbamphiwa. Pontho munadza kachingiwa/kaidiwa na anthu onsene na thangwi yanga/ya dzina yanga. 10 Pa ndzidzi onowo anthu azinji anafuna kudza/anadza kasiya kutawira Mulungu. Pontho mbadza kasandukirana na kuidana. 11 Anadza kabulukira aporofeta azinji a uthambi mbataisa anthu azinji mwa kuipa/mbadza kanyengerera anthu azinji mwa kuipa. 12 Na kuinjipa uipi/kwa kuipa, kufunana kunacepa kuna anthu azinji/kunati kucepe/kunadza kacepa. . . 13 Mbwenye ule anawangisira m'paka pakumalisira, anapulumuswa/anapulumuka. 14 Na tenepa mphangwa zadidi izi za ufumu wa Kudzulu, zinati zilongwe/zinalongwa pa dziko yonsene ya pantsi, toera zikhale ninga umboni kuna anthu onsene. Pa kumala cinabwera ca kumalisa /kumalisira."

Nyatwa ya kumalisira pa kubwera Yezu

15 Yezu alonga kuti: "Mungadza kaciona/mungaciona cirombo cakugopsa cidalonga mporofeta Daniyli mbacikhala mu m'mbuto yakucena ya mu Tempulu" (anadziwa kuona penepyo bukhu mbabvesese), 16 "Na tenepa ale anagumanika mu Judeya mbathawe aende ku mphiri/m'mapiri/ku mapiri. 17 Anagumanika pa nsoyi/ntsoyi/cisusu, mbaleke ku/chita kuti abuluse pinthu pya n'nyumba mwace/pinthu n'nyumba mwace. 18 19 Nyatwa kuna ale akadzi ali pathupi na ale anamwesa bere pa ntsiku zenedzi!//Kuna ale anayamwisa bere! 20 Phembani kuna Mulungu kuti ntsiku zanu za ndzidzi wano wa kuthawa zikhonde ukhonde citika mu khoni/wkhoni na/peno ntsiku ya Sabudu. 21 Thangwi pa ntsiku zenezi, pantsi panati zioneke/paoneke/zinaoneka nyatwa zikulu kakamwe, kuti cipo zizati kuoneka/kucitika, kubulukira kutomera kwa pantsi/awa kutoma kwa pantsi m'paka dzidi uwo. Pontho nyatwa zenedzi nkhabe kudza kaonekave/kacitikave kacikawiri. 22 Na tenepa ntsiku zenedzi mbazidakhonda kugwandirwa/ra nkhabe munthu m'bodzi akhafuna kupulumuka/kukhala m'maso//. Na tenepa ntsiku zenedzi Mulungu mbadakhonda kuzigwandira nkhabe munthu m'bodzi akafuna kupuluma/kukhala m'maso. Mbwenye na thangwi ya anthu akusangulwa/anyakusangulwa Mulungu anati azipungule/azicepesa/azigwande/azibweze ntsiku za nyatwa. 23 Na tenepa, mungapangiwa na munthu kuti Kiristu ali pano, peno ali kule, lekani kumbvera/kuntawira. 24 Thangwi anati abulukire/aoneke a Kirixtu authambi na a porofeta/a maporofeta, mbacita pirengo pikulu na pinthu pya kudzumisa, toera anyengeze/kunyengeza napyo anthu akusangulwa na Mulungo, pingafunika/pingakwanisika. 25 Lang'anani, ndakucenjezani kale. //Na tenepa ndakucenjezani/kale! 26 Na tenepa, mungapangiwa kuti iye ali n'tando lekani kubuluka!Peno mungapangiwa/wa kuti ali nkati mwa nyumba lekani kutawira. 27 Thangwi ‘‘sawasawa’’ ninga kuyetima kwa njazi kusabulukira kumabulukira dzwa m'paka kumadokera dzwa, ndi sawasawambo kubwera kunafuna cita Mwana wa Munthu. //Thangwi ninga njazi isamwanikira Kudzulu kutomera kumabulukira dzwa m'paka kumadokera dzwa, ndi sawasawambo na kubwera kunafuna cita Mwana wa Munthu. 28 Thangwi pale panagumanika cinyama ca kufa ndipo panagumanikambo malezi."

Cidzindikiro ca kubwera kwa Mwana wa Munthu

29 Na tenepa Yezu alonga kuti: "Pakumala/pakupita ntsiku zenezo za nyatwa/kuthabuka,

dzwa inathima,

mwedzi nkhabe kugakave,

nyenyezi zinagwa kudzulu.

Pontho mphambvu za kudzulu zinatekenyeka.

30 Penepo ndi panafuna kuoneka cizindikiro kudzulu ca Mwana wa Munthu. Na tenepa mbumba/madzinza onsene a pantsi inati ilire/anati alire, pontho anadza kaona Mwana wa Munthu mbakhabwera/mbakabwera/mbabwera padzulu pa makole a Kudzulu na mphambvu na mbiri ikulu kakamwe. 31 Na tenepa pakulira tuluka, iye Mwana wa Munthu, anatuma maanjo ace/anjo zace kuti agumanyise {nise}kuti adze kagumanyisa {se}/toera agumanyisa anthu ace adasankhula iye, a makhundu manai a dziku/a mphepo kutomera nsindi ibodzi ya kudzulu m'paka ku nsindi yace inango ya Kudzulu."

Nsanje wa muti wa nsambvu

32 Yezu alonga pontho kuti: "Bveserani/pfunzani ntsanje uyu: Mungaona muti/n'sambvu, mbukhaphwetera/mbukhaphwikira misanzo na matsamba ace, imwe musadziwa kuti mainza/malimwe ali dhudzi/kufika/chifupi. 33 Ipi ndi kulongesa kuti imwembo mungaona pinthu pyonsene ipyo mbapicitika, dziwani kuti Mwana wa Munthu ali pa nswo/ali dhudzi na nsuwo. 34 Ndimo mwene, dziwani kuti pyonsene ipyo/ipi pinacitika nfendo yi ya anthu/anthu a ntsiku zino/anthu a madzwa ano mbadzati kufa/mala. 35 Kudzulu na pantsi panamala. Mbwenye mafala anga nkhabe kudza kamala."

Ntsiku na ndzidzi wa kubwera Yezu

36 "Mbwenye ntsiku na ndzidzi unafuna kucitika pinthu penepyo, nkhabe munthu anadziwa. Kutomera kuna maanjo mpaka kuna Mwana wa Munthu. Anapidziwa ndiye Baba basi//Baba basi ndiye anapidziwa. 37 Thangwi pa kubwera kwa Mwana wa Munthu, anthu anati acita sawasawa ninga pidacita iwo pa ntsiku za Nowa. 38 Thangwi {pa} ndzidzi onole/onowo, madzi makulu mbazati kudzala, anthu akhadya, akhamwa, akhacita macungudzo awo/mabanja awo, m'paka kufikira ntsiku idapita Nowa m'paketi/mu Arka. 39 Na tenepa, onsene amala kulowa/kufa/kudyiwa na madzi, thangwi nkhabe cinthu cikhadziwa iwo. Na tenepa, Mwana wa Munthu angabwera, pinacitikambo sawasawa. 40 Amuna awiri anadza kagumanika mbakhalima m'munda. M'bodzi wawo anakwatiwa, unango anasala/anasiyiwa. 41 Akadzi awiri anagumanikambo mbakapeyesa/mbakapeesa. Penepo, m'bodzi anakwatiwa, unango mbasiyiwa. 42 Na tenepa cenjerani na kulang'anira, thangwi imwe nkhabe kuidziwa ntsiku yakubwera Mbuya wanu. 43 Pontho, kumbukani kuti momba n'nyumba mbakhadziwa ndzidzi wakufika mbabva n'nyumba mwace, mbadakhala wa kulang'anira. Na tenepa mbabva mbadacimwana kum'bera n'nyumba mwace. 44 Mphapo wangisani na kulang'anira. Thangwi ndzidzi unakhonda imwe kudikhira, ndiwo unadza kafika Mwana wa Munthu."

Nyabasa wa kunyindirika na wa kukhonda kunyindirika

45 "Mbani mphapo, nyabasa wakukhulupirika na wanzeru adaikhwa na nzungu wace, kuti aonera niumba yace na kupasa cakudya anyabasa anzace pa midzidzi yakukwana? 46 Nyabasa anowo mbasanzaye, anagumanizwa mbaphata tenepa basa, pakubwera kwa nzungu wace. 47 Thangwi nzungu wace anadza kankhulupira/kanyindira kuti atonge/aonere nfuma/yace yonsene. 48 Ndi tani mphapo nyabasa uyu angakhala ‘‘ndi’’ wa kuipa mbalonga ekha kuti: Nzungu/Mbuya wanga anadembuka na kudza/kubwera. 49 Na tenepa mbatoma kucita kuipa/kumenya anzace na kucita maphwandu, mbadya na kumwa/mbamwa na anthu akuledzera? 50 Tenepa nzungu wace angabwera pa ntsiku na ndzidzi unakhonda/ukhakhonda iye kudikhira. 51 Anamuonesa nyatwa mbamuyikha ku/mu nkumbi wa anthu authambi. Mwenemo iye anati alire na kugeda-geda/kuluma mano."

Nsanje wa atsikana khumi

25 1 Yezu alonga kuti: "Umambo wa kudzulu unati ulandane na asikana khumi akhadakwata nyale zawo mbaenda kagumana na mwali wa mamuna anafuna kucita banja. 2 Axanu awo akhali madzemwa. Anangombo axanu akhali akucenjera. 3 Asikana amadzemwa akwata nyale zawo, mbwenye aduwala kukwata mafuta a/a mu nyale. 4 Mbwenye anzawo akucenjera, akwatambo nyale zawo, pabodzi na mafuta awo pakhundu. 5 Mbwenye na thangwi ya kudembuka kwa mwali wa mamuna, asikana onsene aphatwa na citulo mbagona. 6 Mbwenye pa ciriciti/citiciti, anthu atoma kukhuwa mbakhalonga tenepa: 'Ali kudza mwali wa mamuna!Lamukani mwantambire/mukantambire!' 7 Na tenepa, asikana onsene alamuka mbasasanya nyale zawo. 8 Asikana amadzemwa atoma kuphemba anzawo kuti: 'Tipasenimbo pang'ono mafuta anu. Thangwi nyale zathu ziri kuthima.' 9 Mbwenye anzawo, akucenjera, akhonda mbaatawira tenepa: 'Mafuta athu acepa. Nkhabe kwana ‘‘kuna’’ imwe na ife tonsene. Ndokoni mwagule/mukagule anu muna guliswa iyo/awo//. Mafuta athu acepa. Toera tikhonde kuluza tonsene, ndokoni.' 10 Na tenepa pidafika mwali wa mamuna, asikana ale akucenjera akhadagumanika mbadasasanyira, apita na iye onsene nkati mwa mphwandu. Pakumala kupita misuwo yafungwa. Pa ndzidzi onowo asikana amadzemwa akhali kunja, kasaka mafuta a nyale. 11 Na tenepa pa kubwerera kwawo kagula mafuta, iwo atoma kukhuwa mbalonga: 'Mbuya Mbuya, tifungulerinimbo nsuwo.' 12 Mbwenye mwali wa mamuna aatawira kuti: 'Ine nkhabe kukudziwani!' " 13 Pakumala Yezu/aapanga kuti: "Khalani dzololo mbamulang'anira. Thangwi ntsiku na ndzidzi wa kubwera kwa Mwana wa Munthu, imwe nkhabe kuudziwa."

Nsanje wa kobiri zixanu

14 Yezu athimiza na kulonga kuti: "Umambo wa Kudzulu wabaliwa sawasawa ninga pidacita mamuna m'bodzi adacita ulendo wace, mbaenda kunja kwa dziko yace. Pakubuluka kwace asiya nfuma zace zonsene, kuna anyabasa ace akukhulupirika. 15 Na tenepa abulusa kobiri zixanu za ndalama mbapasa munthu m'bodzi. Kobiri ziwiri za ndalama mbapasa unango. Kobiri ibodzi ya ndalama mbapasambo unango m'bodzi. Munthu m'bodzi na m'bodzi apasiwa ntengo unakwanirana na mphambvu nzeru zace. Pakumala penepa, abuluka mbaenda. 16 Ule adatambira kobiri zixanu, azikwata mbaenda nsanga-nsanga kazicitisa viramau/kazifambisa, mbawina zinango zixanu. 17 Ule adatambira kobiri ziwiri acitambo sawasawa ninga nzace, mbawinambo pontho kobiri ziwiri. 18 Mbwenye ule adatambira kobiri ibodzi, aikwata kobiri yace mbaenda kaikumbira/kaifikira pantsi, mbaibisa penepo kobiri ibodzi-bodzi idapaswa iye na mbuya wace/na nzungu wace. 19 Pakupita ntsiku zidzinji, abwera mwanacinthu wa nfuma/abwera mbuya wawo/nzungu wawo, mbaphemba kuna anyabasa ace kudziwa viramau/kobiri idasiya iye. 20 Na tenepa abwera nyabasa ule akhadatambira kobiri zixanu za ndalama mbalonga tenepa: 'Mbuya, kobiri zixanu zidandipasa imwe ndiizi. Mbwenye pa ntengo onowo ndawina pontho zinango izi zixanu.' 21 Mbuya wace ampanga tenepa: 'Makolokoto!Ndiwe nyabasa wanga wadidi na wakunyindirika. Na tenepa wakwanisa kunyindirika pa/na pinthu ping'ono, ndinati ndikunyindire na/pa pinthu pikulu. Mphapo cincino bwera uze kadye phwandu pabodzi na ine. //Uze kasanzaye pabodzi na ine.' 22 Buluka penepo, abwerambo ule akhadatambira kobiri ziwiri za ndalama, mbalonga tenepa: 'Mbuya, kobiri ziwiri zikhadandipasa imwe ndi izi. Mbwenye pa ntengo onowo, ndawina pontho zinango izi ziwiri.' 23 Mbuya wace ampanga tenepa: 'Makolokoto!Ndiwe nyabasa wanga wadidi na wakunyindirika. Na tenepa wakwanisa kunyindirika pa pinthu ping'ono, ndinati ndikunyindire pa pinthu pikulu.' 24 Pakumala penepa afikambo/apitambo/abulikirambo/abwerambo ule akhadatambira kobiri ibodzi ya ndalama, mbalonga tenepa: 'Mbuya, na kukudziwani/kupidziwa kuti imwe ndimwe munthu wakuuma/wakuipa ntima, thangwi musabvuna mudakhonda imwe kubzala. Pontho musagumanya padakhonda imwe kuthasika/kumwadza pinthu. 25 Na thangwi eneyo ndagopa, mbadibisa pantsi kobiri yanu ibodzi yandalama. Mphapo lero/cincino kwatani kobiri yanu.' 26 Penepo, mbuya wace antawira tenepa: 'Iwe ndiwe nyabasa wakuipa, pontho ndiwe wakupolola. Thangwi iwe ukhapidziwa/ukhadziwa kuti ine ndisabvuna padakhonda ine kubzala, pontho ndisagumanya padakhonda ine kumwadza pinthu. 27 Na tenepa, watani mphapo wakhonda/khonda kuyikha kobiri yanga, n'nyumba zinakoyera anthu kobiri?Na tenepa, pakubwera kwanga mbidaigumana kobiri yanga yathimizirika//mbidaigumana yathimizirika kobiri yanga. 28 Na tenepa, m'bulusireni/n'kwatireni kobiri yace ibodzi yandalama, muipase ule adatambira/ana kobiri khumi yandalama. 29 Thangwi onsene ana pinthu pizinji, anati apaswe pontho pinango, toera piinjipiretu kakamwe pinthu pyace. Mbwenye ule ana pinthu pang'ono, anati apokoswe na ping'ono pyene pina iye. 30 Na tenepa nyabasa uyu wapezi mponyeni kunja, n'cidima. Mwenemo munati mubveke kulira/ciliro na kugeda-keda mano/na kuliza mano.' "

Kutongwa kwa anthu pa kubwera Yezu

31 Yezu alonga pontho kuti: "Mwana wa Munthu angadza kabwera/angabwera na mbiri, yace pabodzi pene na anjo zace zonsene, anadza kakhala pa mpando wace /wambiri. 32 Penepo, anthu a madziko onsene a pantsi/mbumba za madziko onsene a pantsi/madziko onsene a pantsi anagumanyikana patsogolo pace. Penepo iye anaamwaza sawasawa ninga nkumbizi wa mabira anamwanza, mabira mbudzi. 33 Mbaikha mabira ku nkono-nkono nkonowa madyo, mbuzi ku nkono wa bzere. 34 Penepo mambo analonga kuna/kuli ale pa nkono-nkono wace, tenepa: 'Bwerani imwe anyakusimbwa a Baba wanga! Bwerani mutambire, ninga unthaka umambo udacitirwa imwe, kubulukira pa/kwa kutoma kwa pantsi/dziko. 35 Thangwi ndikhakhala na/ndikhava njala, imwe mwandipasa cakudya, ndikhali na/ndikabva nyota, imwe mwandipasa cakumwa. Pontho ndikhali mulendo/n'fambi, imwe mwanditambira/mwandipasa mbuto/dalo yakugona. 36 Ndikhali/ndikhakhala cipezi-pezi, imwe mwandipasa cakubvala na manungo/nndikhadwala, imwe mwandiona. Pontho ndikhakhala n'kaidi/mu kaidi, imwe mwandiona/mwadza/mwabwera kandiona.' 37 Penepo ale akulungama/adidi anadza kabvunza mbalonga tenepa: 'Mbuya, takuonani lini na njala mbatikupasani cakudya?Peno na nyota mbatikupasani cakumwa? 38 Pontho ndi lini takuonani ninga n'fambi/munthu wakudza mbatikupasani dalo yakugona?Peno cipezi-pezi mbatikupasani cakubvala? 39 Pontho takuonani lini na manungo/mbamudwala mbatikuonani/mbatikumusani?Peno mu nkaidi mbatikuonani?/mbatidza kakuonani?' 40 Mbwenye mambo anadza kaatawira/anaatawira tenepa: 'Dziwani, ndimo mwene, kuti pyonsene ipyo pikhacitira/pidacitira imwe abale anga ang'onong'ono, ndine yene akhacitira imwe/mukhacitira ine yene/mukhapicitira ine yene. //Mbwenye mambo anaatawira tenepa: Lang'anani!Dziwani kuti ntsiku zonsene pikhacita imwe penepyo kuna abale anga ang'onong'ono, mukhapicitira ine yene/kuna ine yene.' 41 Pakumala penepo analongambo na ale/kuna ale, ali ku nkono wace wabzere kuti: 'Bulukani pano pana ine!Anyakuipa!/Anthu akuipa!Ndokoni mu moto/mu nyatwa wa/ya kukhonda mala, ndacitirwa sathani pabodzi na anjo zace. 42 Thangwi ndikhakhala na njala, imwe mwakhonda kundipasa cakudya. Ndikhakhala na nyota imwe mwandimana madzi. 43 Pontho ndikhali n'fambi imwe mwakhonda kunditambira, ndikhali cipezi-pezi, imwe mwandimana cakubvala. Pontho ndikhadwala imwe mwakhonda kundiona. Ndikhali kaidi, imwe mwakhonda kudza kandiona.'

44 Penepo iwo anadzambo kattawira mbabvu nza kuti: 'Xi Mbuya takuonani lini na njala, peno na nyota, peno ninga n'fambi, peno cipezi-pezi, peno na manungo/wa kudwala, peno mu nkaidi, ife mbatikhonda kukuphedzani?' 45 Mbwenye Mambo anaatawira tenepa: 'Lang'anani! Dziwani kuti ntsiku zonsene zikhakhonda imwe kucitira m'bodzi wa ng'ono-ng'ono wa abale anga, ndine akhakhondera imwe/akhali ine akhakhondera imwe.' 46 Na tenepa, anthu awa anaendeswa/anenda mu nyatwa yakukhonda mala. Mbwenye ale akulungama/adidi, anaenda anapita/kwa upulumuki wakukhaliratu/ku moyo. . . /ku mbuto ya upulumuki ya kuenda na kuenda."

Kubverana kwa atsigoleri amadjuda toera kupha Yezu

26 1 2 3 4 5

Nkazi wa kuBetanya asuluzira kufa kwa Yezu

6 Na tenepa Yezu akhadafikira ku Betanya ku nyumba ya Simau Nyamatanya/akhacemerwa/akhazuwika na dzina ya Nyamatanya. 7 Penepo, ndzidzi ukhadya iwo, nkadzi m'bodzi afendezera Yezu na ntete wace wa mafuta akudzola, akununkhira kakamwe, mbadzodza muusolo mwace. Mafuta anawa akhali antengo ukulu kakamwe. 8 Anyakupfunza a Yezu na kupiona penepyo aipirwa napyo, mbatoma kulonga tenepa: Thangwi yanji kubvunga pinthu tenepa? /Thangwi yanji asabvunga. . . ! 9 Pikhali pyadidi mbadaguliswa mafuta awa na ntengo ukulu, kuti uphezere anyakucherenga. ” 10 Mbwenye Yezu na kuona kuti anyapfunza ace aipirwa napyo, aapanga tenepa: "Thangwi yanji musansandika/muli kunsandika nkadzi uyu? Imwe khabe kupidziwa kuti, iye acita pinthu pyadidi kakamwe kuna ine? /Imwe khabe kupidziwa kuti pidacita iye mphyadidi kakamwe kuna ine? //Dziwane kuti iye acita pinthu pyadidi kakamwe kuna ine. 11 Thangwi anyakucherenga munawo ntsiku zonsene. Mbwenye ine nkhabe. /Mbwenye ine khabe kudza kakhala na imwe kadzinji. 12 Lang'anani, kudzoza manungo anga kudandicitira nkadzi uyu , na mafuta ace, ndi kundisasanyira ntsiku yanga ya kuikhwa/kuikhiwa. 13 Ndimo mwene, dziwani kuti, dziko yonsene ya pantsi inafuna kulongwa/kudza kalongwa mphangwa izi zadidi, pinati pilongwembo pyonsene ipi pidacita nkadzi uyu, toera iye akumbukwe/iwe/irwe. /Na tenepa iye anati akumbukirwe."

Paxukwa ya Kumalisa ya Yezu

14 15 16

17 Ntsiku ya kutoma ya phwandu ya Paxukwa, ikhadya iwo mikate ya kusoweka cimera, anyakupfunza ace aenda kambvunza Yezu kuti: “Ndi kupi kunafuna imwe kuti tiende kaisasanyire phwandu ya Paxukwa?”

18 Yezu aatawira kuti: “Ndokoni ku ndzinda ya Djerusalema, kunyumba kwa mamuna m'bodzi, mumpange tenepa: ‘Mpfunzisi akutumirani mphangwa izi: ‘Ndzidzi wanga uli dhuzi. Phwandu ya Paxukwa ndinaidyera kunyumba kwako na anyakupfunza anga.’’” 19 Awene acita ninga mudaapangira Yezu, mbaisasanyira phwandu ya Paxukwa.

20 Pa kudoka kwa dzuwa, Yezu aenda kadya na anyakupfunza ace khumi na awiri. 21 Pa kudya Yezu alonga: “Ndimo mwene, ndinakupangani kuti m'bodzi wanu anandisandukira.”

22 Awene na kubva penepyo atsukwala pikulu, mbatoma m'bodzi na m'bodzi kumbvunzisa kuti: “Mbuya, ndine pano?”

23 Yezu aatawira tenepa: “Ule adafonda na ine pabodzi m'mbale, ndiye anafuna kundisandukira. 24 Ndimo mwene, Mwana wa Munthu anati afe, ninga mudalemberwa ipyo na thangwi yace m'Bukhu ya Mulungu. Mbwenye nyatwa njace ule anafuna kunsandukira Mwana wa Munthu! Iye anadza kalonga kuti: ‘Ine m'phyadidi mbidakhonda kubaliwa.’”

25 Na tenepa, Djuda, nyakusandukira, ambvunzambo kuti: “Mpfunzisi, ndine pano?” Yezu antawira tenepa: “Ande, ndiwe.”

Seya ya Mbuya

26 Pa kudya, Yezu akwata nkate ubodzi mbauphemberera, mbaumenya, mbaupasa anyakupfunza ace, mbalonga: “Kwatani, dyani; ici ndi manungo anga.”

27 Pa kumala penepa akwata ndiko ibodzi. Na tenepa, pa kumala kuiphemberera, aipasa anyakupfunza ace, mbalonga: “Mwani muonsene. 28 Thangwi ici ndi ciropa canga, cidacita na ine cibverano cipsa. Ciropa cinawazika kuli anthu onsene, toera kulekerera kudawa. 29 Na tenepa, ndisakupangani kuti tomera ntsiku ya lero kuenda kutsogolo ine nkhabe kudza kamwabve vinyu iyi, mpaka ntsiku inadza ine kamwa vinyu ipsa na imwe, mu umambo wa baba wanga.”

30 Pa kumala imba nyimbo, iwo abuluka mbaenda ku phiri inacemerwa Mulivera.

Yezu ali kulonga nyapantsi kuthawiwa kwace na anyakupfunza ace

31 Na tenepa Yezu alonga kuli anyakupfunza ace kuti: “Masiku ano, monsene munati mundithawe. Thangwi pyalembwa m'bukhu ya Mulungu kuti:

‘Ndinadza kapha nkumbidzi,

mabira mbamala kubalalika.’

32 Mbwenye pakumala kwanga kulamuka pa kufa, ndinatsogola kuenda ku Galileya.” 33 Penepo Pedhru antawira, mbalonga tenepa: “Ine cipo nkhabe kudza kakukhondani. Peno anzanga, mbwenye ine nkhabe.” 34 Yezu antawira tenepa: “Inembo ndisakupanga pa kukwana kuti masiku ano, dzongwe mbidzati kulira, iwe unati undikhonde katatu.” 35 Mbwenye Pedhru athimiza na kulonga kuti: “Pingafunika kuti ine ndife na imwe ndinafa. Mbwenye kukukhondani nkhabe kucitika.” Tenepa anyakupfunza onsene a Yezu atawirambo sawasawa.

Kuphembera kwa Yezu ku Djesemani

36 Pa kumala penepo, Yezu abuluka na anyakupfunza ace mbaenda nawo pa mbuto ibodzi inacemerwa Djesemani, mbaapanga tenepa: “Khalani pano, mbwenye ine ndiri kuenda patsogolo pale kaphembera.” 37 Penepo Yezu akwata Pedhru na ana awiri a Zebedeu. Penepo atoma kubva kunenseka muntima mwace na kutsukwala. 38 Na tenepa aapanga kuti, “Khalani pano mbamulang'anira, thangwi ntima wanga uli kubva kutsukwala kwa kufa.”

39 Abuluka mbaenda pang'ono patsogolo, mbagodama mbagwa pantsi mbaphembera tenepa: “Baba, mbapidakwanisika ndiri kuphemba kundibulusira ndiko iyi ya nyatwa zanga. Mphapo lekani kucita kufuna kwanga, citani kufuna kwanu.”

40 Pa kumala abwerera kuna anyakupfunza ace atatu, mbaagumana mbakhagona. Iye alonga kuna Pedhru kuti: “Kodi imwe mwacimwana kukhala m'maso na ine, pa ndzidzi ubodzi basi? 41 Lang'anirani mbamuphembera, toera mukhonde kugwa m'manyengerero a kuipa. Thangwi ntima uli kufuna, mbwenye manungo nkhabe mphambvu.”

42 Yezu abuluka pontho ka ciwiri kuenda kaphembera, mbalonga: “Baba wanga, pingakhonda kwanisika kundibulusira ndiko iyi ya nyatwa, ndinaimwa, citani kufuna kwanu.”

43 Na tenepa, pa kubwerera kuna anyakupfunza ace aagumana pontho mbakhagona, thangwi maso awo akhadalemerwa na citulo. 44 Pa kumala, Yezu aasia pontho anyakupfunza ace, mbaenda kaphembera ka citatu, mbalonga sawasawa ninga pa kutoma.

45 Pa kumala penepo, abwerera kuna anyakupfunza ace mbaapanga tenepa: “Muli kugona mbamupuma basi, mpaka ndzidzi uno? Wafika ndzidzi wa kuperekwa kwa Mwana wa Munthu m'manja mwa anyakudawa. 46 Lamukani tiende. Thangwi ali kufika anafuna kundisandukira.”

Kuphatwa kwa Yezu

47 Mbwenye Yezu mbadzati kumala kulonga, afika Djuda, ule m'bodzi wa khumi na awiri pa anyakupfunza ace. Ukhadza na iye mwinji wa anthu na piphano pya masupada na miti. Iwo akhadatumwa na akulu anyantsembe na mathubu a mbumba. 48 Mbwenye Djuda, nyakusandukira, akhadaapanga anthu cidzindikiro ici: “Kuti ule anamwanyika ine na kumpsompsona, ndiye unowu. M'phateni.” 49 Na tenepa, Djuda pidafika iye afendezera Yezu mbamwanyika tenepa: “Masiku adidi, Mpfunzisi.” Mbampsompsona.

50 Mbwenye Yezu ampanga tenepa: “Xamwali, cita pidadzera iwe.” Penepo anzace Djuda anfendezera Yezu, mbam'phata. 51 Na tenepa, pandzidzi unowu m'bodzi wa anyakupfunza a Yezu abulusa supada mbaphekesa nyabasa m'bodzi wa akulu a nyantsembe mbangwanda khutu yace ibodzi.

52 Mbwenye Yezu ampanga kuti: “Koya supada yako mukhakhala iyo. Thangwi anthu onsene anathamangira supada pa nthonga, anadza kafa na supada. 53 Usanyerezera kuti ine nkhabe kwanisa kuphemba Baba wanga kuti andiphedze? Mbidam'phemba mbadanditumira cincino pano anyankhondo ace a kupiringana pikwi na pikwi pya maanju. 54 Mbadabwera iwo anyankhondo a maanju, mbapidacitika tani mphapo pire pidalembwa mu Bukhu ya Mulungu?”

55 Penepo Yezu alonga kuna anthu mbaapanga tenepa: “Mwandidzera na miti na masupada kudza kandiphata, ninga ine ndine mbava? Mbamudziwa kuti ine ndikhakhala na imwe n'nyumba ikulu ya ntsembe, ntsiku zonsene, mbandikupfunzisani, pa midzidzi eneyo imwe nkhabe ntsiku ibodzi idandiphata imwe. 56 Mbwenye pyonsene ipi pyaoneka toera pisimbiswe pire pidalembwa na maporofeta nkati mwa Bukhu ya Mulungu.” Na thangwi ya pyonsene ipi anyakupfunza ace onsene aansia mbathawa.

Kutongwa kwa Yezu na atongi

57 Ale adam'phata Yezu ankwata mbaenda na iye ku nyumba ya nkulu wa anyantsembe, anaacemerwa Khaifasi. Kweneko akhadagumanikana anyakudziwisa a mwambo na mathubu. 58 Pedhru akhaenda mbantowerera Yezu na kutali na kutali mpaka pa nsuwo wa pa thando ya nyumba ya nkulu wa anyantsembe. Pidafika iye, apita pa thando mbakhala pantsi pakati pa nsoka wa anyabasa a panyumba, kuti aonese kumala kwa pinthu. 59 Akulu a anyantsembe na akulu anango a utongi akhasaka uipi kuna Yezu toera antunuzire, kuti amphese. 60 Penepo akhagumanika anyamaso azinji authambi. Mbwenye nkhabe mathangwi a kuipa adagumanika muna Yezu.

Na tenepa, pa kumalisa adza kaonekambo anyamaso anango awiri authambi. 61 Awene alonga tenepa: “Mamuna uyu alonga kuti: ‘Ine ndinaikwanisa kuifudza nyumba ya Mulungu, pa ntsiku zitatu mbandiimanga pontho.’”

62 Nkulu wa anyantsembe alamuka mbalonga kuna Yezu kuti: “Kodi iwe, nkhabe pinthu pya kutawira pa thangwi ya pyonsene pinakulongera anthu?” 63 Mbwenye Yezu akhonda kutawira cinthu.

64 Yezu antawira kuti: “Ande, ndi tenepa ninga mudapirongera imwe. Mbwenye ndinakupangani pontho kuti: ‘Kutomera kutsogolo munati muone Mwana wa Munthu, mbakhala pa nkono-nkono wa Mulungu wa mphambvu zonsene, mbabwera m'makole a kudzulu.’”

65 Nkulu wa anyantsembe pa kubva penepyo apandula nguwo zace, kupangiza kuipirwa, mbakhuwa: “Iye axola Mulungu! Asafunika pontho anyamaso kuna iye? Mwabva mwekha cincino kulonga kudacita iye kuti ndine Mwana wa Mulungu. 66 “Musaona tani?”

67 Na tenepa anango atoma kum'phulira mata kunkhope mbakhammenya na maxoko. Anangombo mbakhammenya nkhope na manja, 68 mbakhalonga: “Iwe Misiya, ngakhala ndiwe mporofeta, lotera mbani adakumenya?”

Pedhru akhonda Yezu

69 Pedhru akhakhala pa thando. Na tenepa, nyabasa m'bodzi wa nkazi anfendezera mbampanga kuti: “Iwe ukhakhalambo pabodzi na Yezu, ule wa ku Galileya!”

70 Mbwenye Pedhru atuna mbakhonda pamaso pa anthu onsene, mbalonga: “Ine nkhabe kupidziwa pinalonga iwe.”

71 Pikhabuluka iye pansuwo nyabasa unango m'bodzi wa nkazi amulang'anisa mbalonga kuna anthu akhali penepo kuti: “Uyu ndi unango m'bodzi akhakhala pa nsoka wa Yezu wa ku Nazareti!”

72 Pedhru atuna pontho mbakhonda na kudumbira kuti: “Nkhabe kundziwa mamuna unowu.”

73 Pa ndzidzi pang'ono anthu akhakhala penepo aenda kuna Pedhru mbanfendezera dhuzi mbampanga: “Ndimo mwene, iwe ndiwe m'bodzi wawo. Thangwi malongero ako asapangiza.”

74 Pedhru atoma kukhonda pontho na kudumbira kuti: “Mulungu mbandionese pyace nyatwa ngakhala ine ndisandziwa mamuna uyu!”

Pa ndzidzi ubodzi-bodzi dzongwe yalira. 75 Na tenepa Pedhru akumbuka mafala akhadalonga Yezu kuti: “Madzongwe mbadzati kulira, iwe unadza kandikhonda katatu.” Penepo Pedhru abuluka kunja mbalira pikulu kakamwe.

Yezu aperekwa kuna Piratu

27 1 Mangwana mwace, na macibese ene/kakamwe, agumana akulu a anyantsembe na mathubu a mbumba, toera kubverana/abverane kuti anamuptha tani Yezu. 2 Na tenepa iwo ankwata Yezu Wakumangiwa, mbaenda na iye kwa/kuna Piratu/Kampereka kuna Piratu, ntongi wa Roma/Muroma.

Kufa kwa Djuda Xikariyoti

3 Djuda, nyakusandukira Yezu na kupibva kuti iye Yezu antongiwa {wa} kuti afe/aphiwe, agopa pontho/apaluka pontho ntima na kugopa. Na tenepa athamanga mbaenda pontho kuna akulu a anyantsembe na mathubu a mbumba, kuenda kaabwedzera kobiri zawo makumatatu za parata. 4 Mbalonga kuti: Ine ndadawa na kukupasani/na thangwi ya kukupasani/thangwi ndakupasani munthu wakusoweka/wakusowa mathangwi, kuti aphiwe. Mbwenye iwo atawira tenepa: Tinapyonji ife penepyo?Mphyako penepyo/Njako eneyo! 5 Penepo Djuda, akwata makumatatu a kobiri za parata mbazitaya/mbaziponya mu Tempulu, mbaenda kamangika, mbafa. 6 Akulu a anyantsembe akwata kobiri izi za parata mbalonga kuti nkhabe kutawirirwa. /kutairirwa mu mwambo wathu, kuti tikwate kobiri iyi yaciropa tiibvunganise na kobiri inango ya ntsembe. 7 Na tenepa iwo akhala pantsi mbabverana kuti, ndi pyadidi tikwate kobiri iyi, tigule nayo munda wa mamuna m'bodzi, akhale na basa ya kuumba pyombo pya dongo. Toera tikwate munda onowo tiucite masiye a anthu akudza. 8 Ndi thangwi eneyo, ‘‘kuti’’ munda onowo usacemerwa “munda wa ciropa”, mphaka lero. 9 Na tenepa pyacitika pire pikhadalongwa na mporofeta Jeremiya kuti:

Iwo akwata ntengo wa makumatatu a kobiri za parata.

Ntengo wa munthu ule adasakhulirwa ntengo onowu na mbumba ya ijirayeli.

10 Mbaupasa nyabuumbira, mwanacinthu munda, ninga mundandipangira Mbuya.

Yezu patsogolo pa Piratu

11 Yezu akhakhala dzololo pamaso pa ntongi. Iye ntongi atoma kumbvunza Yezu kuti: “Iwe ndiwe Mambo wa adjuda?

Yezu antawira: "Ndi tenepa ninga munapilonga imwe."

12 Mbwenye, akulu a anyantsembe na mathubu pidamulongera iwo uthambi, Yezu akhonda kutawira cinthu. 13 Na tenepa ntongi Piratu ambvunza Yezu kuti: “Iwe nkhabe kubva pyonsene ipi, pinalongerwa iwe?” 14 Yezu athimiza na kumatama, mbakhonda kutawira cinthu. Na tenepa, ntongi adzumatirwa napyo pikulu.

Yezu asatongwa kufa

15 Pa midzidzi ya Paxukwa ukhalipo nsambo ukhacita ntongi wa kuombola nyakudawa m'bodzi n'kaidi. Ule nyakudawa anathonyiwa na mbumba. 16 Na tenepa akhalipo n'kaidi nyakudawa m'bodzi wa kudziwika kakamwe akhacemerwa Bharabhasi. 17 Ntongi Piratu abvunza mbumba ikhadagumanikana penepa, mbalonga tenepa: “Mbani anafuna imwe kuti abuluke? Bharabhasi, peno Yezu anacemerwa Kirixtu?”

18 Thangwi iye, Piratu, akhapidziwa pyace kuti iwo ampereka Yezu m'manja mwace na thangwi ya bibvu.

19 Piratu mbali n'nyumba ya kutongera miseru, nkazi wace antumira mphangwa mbalonga kuti: “Leka kupipitira pinthu pya munthu uyu. Thangwi iye ndi munthu wa kulungama kakamwe. Pontho, masiku ndaona nyatwa kakamwe mundoto na thangwi yace.”

20 Akulu a anyantsembe na mathubu akwanisa kunyengerera mbumba yonsene ya anthu kuti iphembe Piratu abuluse Bharabhasi n'kaidi, mbaphesa Yezu.

21 Na tenepa ntongi Piratu abvunza anthu kuti: “Pa amuna awiri awa, mbani anafuna imwe kuti abuluswe n'kaidi?

22 Piratu athimiza pontho na kulonga: “Kodi, ndinancitanji Yezu, anacemerwa Kirixtu?”

23 Mbwenye Piratu aabvunza: “Mphapo, n'chanji ca kuipa cidacita iye?”

24 Mphapo, Piratu na kuona kuti nkhabe cinthu cinakwanisa iye kucita, pontho akhagopa kuti mwinji wa anthu unadza kansandukira. Na tenepa, abweresa madzi, mbasamba manja patsogolo pa anthu onsene, mbalonga: “Ine nkhabe kudza kakutawirira kufa kwa mamuna uyu! Citani pinafuna imwe.”

25 Na tenepa anthu onsene atawira kuti: “Mathangwi a kufa kwace mbakhale na ife na ana athu!”

26 Na tenepa Piratu aabulusira Bharabhasi. Pa kumala penepa, ankwapulisa Yezu na michamu, mbaampereka m'manja mwa anthu kuti ankhomere pa ntanda.

Anyankhondo asingirira Yezu

27 Na tenepa anyankhondo a mambo Piratu ankwata Yezu mbaenda na iye paberere ya nyumba ya atongi. Penepo anyankhondo onsene anzungulira. 28 An'dulisa nguwo zace mbambvazika/mbambalisa/mbangudumirisa n'kumi/kapoti yakufuira. 29 Aumba/acita nkhata/nthimba ya minga mbamvazika/mbamuika munsolo. Pontho, akwata n'tete/phesi/n'sengere/m'psimbo/golomondo mbaphatisa m'manja mwace wa wa nkono-nkono/wa nkono wa madyo/wadidi. kubuluka penepo iwo mbangodamira patsogolo pace na kusingirira mbalonga tenepa: “Dondowe/makolokoto/mbasimbwe/viva mambo wa madjuda!” 30 Mbampokesera pontho mpsimbo, mbam'menya nayo munsolo na kumphulira mata. 31 Pidamala iwo kunsingirira, an'dulisa n'kumi ukhadamvazika iwo, mbambvazika pontho nguwo zace pakumala ankwata mbaenda kankhomera pa ntanda.

Kukhomerwa kwa Yezu pantanda

32 Na tenepa, pakufika pa mbuto ibodzi inacemerwa Gologota/Goligota, uku ndiko kubveka/ndi kulongera cipala?/magogodo/gogodo/mbuto ya magogodo. 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42 43 Iye akhulupira Mulungu, pontho mbalonga kuti ndine Mwana wa Mulungu. Ngakhala ndi tenepo, mbabwere mphapo Mulungu wace adze kamuombole/kam'buluse cincino. Nkhala Mulungu wace asanfunadi/antawiriradi. 44 Na mambabva ene ale adakhomerwa na iye/Yezu pabodzi, akhanxolambo sawasawa.

Kufa kwa Yezu

45 Kutomera pa ndzidzi khumi na uwiri mpaka pa ndzidzi wa citatu wa kumaulo, dziko yonsene yadzala na cidima.

46 Dhuzi na ndzidzi wa citatu wa maulo, Yezu alonga na kukhuwa: “Eli, Eli, lama sabaktani?” Kweneku ndi nkhubveka: “Mulungu wanga, Mulungu wanga, wandisiiranji?”

47 Anthu anango akhali penepo, pikhabva iwo penepyo, akhalonga kuti: “Asacemera Aliasi!”

48 M'bodzi wa iwo aenda mbathamanga kakwata thonje mbaivika mu vinyu ya kudjamuka. Mbakwata thonje ya kutota mbaimangirira pa ntete, mbammwesa nayo pamulomo pace. 49 Mbwenye anango akhalonga tenepa: “Mulekeni tenepo! Tione ngakhala Aliasi anabwera kampulumusa.”

50 Mbwenye Yezu athimiza na kukhuwa pontho, mbapuma kwa kumalisika, mbafa.

51 Pa ndzidzi ubodzi ene, nguwo ikhasitira mbuto ya Mulungu n'nyumba ya ntsembe yapanduka nakati-nakati tomera kudzulu mpaka pantsi. Mataka atekenyeka myala mbipseka. 52 Zinthumbi zafunguka, na tenepa anthu azinji a Mulungu akhadafa kalene alamuka pa kufa. 53 Pa kumala kulamuka pa kufa kwa Yezu, anyakufa adabuluka zinthumbi atoma kupita mu ndzinda wa usantu, mbaoniwa mwenemu na anthu azinji.

54 Nkulu wa anyankhondo wa aroma na anyankhondo akhaonera Yezu, na kubva kutekenyeka kwa mataka na pyonsene pidacitika, apitirwa na kugopa pikulu kakamwe mbakhalonga: “Ndimo mwene, mamuna uyu akhali Mwana Mulungudi!”

55 Kweneko akhalipombo akazi azinji mbakhalang'anisa na kutali. Awene akhaperekera na kuphatira basa Yezu, kubulukira ku Galileya. 56 Pakati pawo akhalipo Mariya Madhalena, Mariya mama wa Tiyago na Zuze, pontho na nkazi wa Zebedeu.

Kuyikhwa kwa manungo a Yezu n'nthumbi

57 Ca maulo, abulukira mamuna m'bodzi anacemerwa Zuze. Dziko yace ya kubaliwa ndi Arimateya. Iye akhali mpfumi, pontho akhakhalambo m'bodzi wa anyakupfunza wa Yezu. 58 Iye aenda kuna ntongi Piratu kuenda kaphemba manungo a Yezu. Piratu atuma anthu ace kuti ampase. 59 Na tenepa, Zuze aakwata manungo a Yezu mbaafinikiza na nguwo ya kucena, 60 mbaakwata mbaayikha mu nthumbi ipsa ikhadakumbisa iye pa mwala toera ikhale yace. Pa kumala kubisa manungo abulumundisa mwala ukulu mbafunga nawo nthumbi. Pidamala iye mbaenda pyace. 61 Mariya Madhalena na Mariya unango akhakhala pantsi, patsogolo pa nthumbi.

Anyankhondo aonera nthumbi ya Yezu

62 Mangwana mwace na macibese, ikhali ntsiku ya sabudu, akulu a anyantsembe na nsoka unango wa afarisi aenda kuna Piratu, 63 mbalonga: “Tisakumbuka kuti ule akhaenda mbanyengerera anthu, mbali m'maso, mbalonga kuti: ‘Ine ndinadza kalamuka pa kufa, pa kupita ntsiku zitatu.’ 64 Na thangwi yeneyi m'phyadidi mubuluse ntemo wa kuti nthumbi ionerwe na mphambvu, mpaka ntsiku ya citatu. Pezi anyakupfunza ace anaenda kaaba manungo, angamala mbapanga mbumba yonsene ya anthu kuti iye alamuka pa kufa! Na tenepa, uthambi uyu wa kumalisa unakhala ukulu kakamwe kupita wa kutoma.”

65 Piratu aapanga tenepa: “Anyankhondo munawo. Mphapo ndokoni mukaonere nthumbi ninga munafunira imwe.” 66 Na tenepa, awene aenda, mbayikha cidzindikiro pa mwala ukhadafunga nthumbi, pontho na kusia anyankhondo kuti aionere.

Yezu Asalamuka pa kufa

28 1 M'bambakuca kwa ntsiku ya dimingu pa kupita ntsiku ya sabudu, Mariya Madhalena na Mariya unango aenda kaona ku nthumbi.

2 Na mwansanga kuabveka citeketeke cikulu, thangwi ntumwi m'bodzi wa Mbuya achita kudzulu, mbabulumundisa mwala pakhundu ukhadafunga nsuwo wa nthumbi, mbaukhalira. 3 Makhaliro ace ntumwi akhacetuma ninga njazi, nguwo zace za kucena ninga thonje. 4 Anyankhondo akhaonera atoma kudzadzamira na kugopa, mbakhala ninga anthu a kufa.

5 Ntumwi alonga na akazi kuti: “Lekani kugopa, thangwi ine ndisadziwa kuti imwe muli kusaka Yezu adakhomerwa pa ntanda. 6 Iye nkhabepo pano. Alamuka pa kufa ninga mukhadalongera iye. Bwerani mudze kaone pakhadayikhwa iye. 7 Cincino ndokoni na mwansanga mukalonge kuna anyakupfunza ace, kuti iye alamuka pa kufa. Iye atsogola kuenda ku Galileya. Ndi kweneko kunafuna imwe kamuona. Ipi ndipyo pikhafuna ine kukupangani.”

8 Na tenepa iwo abuluka na mwansanga pa nthumbi na kugopa. Mbwenye na kukomerwa pikulu aenda mbathamanga kalonga mphangwa kuna anyakupfunza ace. 9 Pa ndzidzi unowu iye Yezu aenda kuna akazi mbaamwanyika mbalonga: "Kusanzaya kukhale na imwe." Na tenepa iwo anfendezera mbaamphata myendo mbamulambira. 10 Mphapo Yezu aapanga tenepa: “Lekani kugopa! Ndokoni kapange abale anga kuti aende ku Galileya. Kweneko anaonana na ine.”

Uthambi wa anyankhondo

11 Pa ndzidzi ukhaenda akazi, anyankhondo anango akhaonera nthumbi abwerera ku ndzinda, kuenda kalonga kuna akulu a anyantsembe pire pyonsene pikhadacitika. 12 Na tenepa akulu a anyantsembe agumanikana mbakhala pantsi na mathubu. Penepo iwo abverana kudyekera anyankhondo na ntengo ukulu wa kobiri, 13 na kuapanga tenepa: “Longani kuti: ‘Anyakupfunza ace abwera na masiku mbaaba manungo, ife mbatikhagona.’ 14 Mbwenye ntongi Piratu angadza kapibva pinthu penepi, ife tinammatamisa, mbaticita kuti imwe mukhonde kuoneswa nyatwa na thangwi eneyi.” 15 Anyankhondo atawira kucita pidapangwa iwo, mbatambira kobiri. Na tenepa, uthambi unowu usagumanika pakati pa adjuda, mpaka lero.

Yezu atuma anyakupfunza ace

16 Anyakupfunza khumi na m'bodzi aenda ku Galileya, pa phiri ikhadaapanga Yezu. 17 Pidamuona iwo, amulambira, mbwenye anango akhapenula. 18 Na tenepa Yezu aafendezera mbaapanga: “Ndapasiwa mphambvu zonsene za kutonga kudzulu na pantsi. 19 Na tenepa, ndokoni mbamucita kuti madzinza onsene anyakupfunza anga. Mbatambirisa onsene batixmu inaaphataniza na Baba na Mwana na Nzimu wa Mulungu, 20 mbamuapfunzisa kubvera na kucita pyonsene pikhadakupangani ine. Dziwani kuti ine ndinakhala na imwe kuenda-na-kuenda, mpaka kumala kwa pantsi.”

Marku MRK

Mphangwa zadidi ninga mudazilembera Marku

Kumwabza kwa mphangwa na Djuwau Batixta

1 1 Kutoma kwa mphangwa zadidi za yezu kirixtu, mwana wa Mulungu. 2 Atoma ninga mudazilembera mporofeta wa Mulungu Izaya kuti: Ndinatuma mwanankati wanga pasogolo pako toera kukusasanyira njira. 3 Iyi ndi fala ya ule anakhuwa n'thando mbalonga:Sasanyirani njira ya mbuya na kundendemeza miseu yace. 4 Ndi tenepa kubulukira kudacita Djuwau Batixta n'thando, mbakhapasa anthu batixmu na kuapanga tenepa:Chunyukani mbamusanduza mitima yanu toera Mulungu a kulekelereni kudawa kwanu.' 5 Anthu onsene a ku Djudeya na a ku Djerusalema akhaenda kuna Djuwau Batixta,kabweka kudawa kwawo penepo Djuwau Batixta akhaapasa batixmo n'nyanza ya Djordani. 6 Djuwau akhabvala nguwo za nthembe za cinyama cinacemerwa kamero mbakhamanga bhande ya nthembe n'cuno mwace mbakhandya nthete na uci wa n'tsanga. 7 Mbakhalonga tenepa kuna mbumba kuti:'Nduli mwanga anabwera ana mphambvu zakupiringana ine pontho ine sine munthu wakukwanisa kunkotamira toera kunsudzula mithambo ya nsapato zace. 8 Ine ndakupasani batixmu na madzi. Mbwenye Iye anakupasani batixmu na nzimu wa mulungu.

Subtítulo

9 Pa ntsiku zenizo yezu akhabuluka kucisa ca Nazareti ku dziku ya Galileya mbaenda kukapasiwa batixmu na Djuwau Batixta mu nyanza ya Djordani. 10 Pa ndzidzi udapandira yezu m'madzi iye aona thambo yafunguka na tenepa ndzimu wa Mulungu,ninga nkhangaiwa, mbukhachita mbumphamira. 11 Penepo, kudzulu kwabveka fala mbilonga kuti:Iwe ndiwe mwananga wakufunika.Muna iwe ndisabva kusanzaya. 12 Pakumala penepyo Yezu akumbizwa na ndzimu wa Mulungu kuenda n'thando.

Subtítulo

13 Na tenepa Yezu akhala n'thando ntsiku makumanai mbakhaleserwa na Sathani. Yezu akhakhala pakati pa pinyama pya nsanga. mbwenye atumwi ace abwera kam'phatira. 14 Pidamala Djuwau Batixta kupita n'kaidi,Yezu abwerera ku Galileya kalonga mphangwa zadidi za Mulungu,mbakhalonga tenepa: 15 Ndzidzi wakwana. Umambo wa Mulungu uli dhuzi chunyukani kudawa kwanu,mutawire mphangwa zadidi. 16 Yezu mukhapita iye na mumbale mwa Bara ya Galileya aona anyakokota awiri mu ubale mwawo mbakhagwisira kokota yawo. M'bara madzina awo anacemerwa Simao na Andereya. 17 Yezu a apanga tenepa: Nditowereni ndinakucitani anyakokota a anthu. 18 Iwo padzidzi ubozdi ene asiya makokota awo mbatowera Yezu. 19 Pakufamba pang'ono pasogolo Yezu aona Tiago Djakobo na Djuwau, ana a zebedeu; mbakhathunka makoota awo m'mwadiya. 20 Yezu aacemera. Penepo pene iwo ansiya babawawo na anyabasa ace m'mwadia, iwo mbaenda mbatowera Yezu.

Subtítulo

21 Pakumala Yezu na anyakupfunza ace aenda ku ndzinda wa kafaranaumi. Nsabudu mwace ya kuphembera, mbatoma kupfunzisa. 22 Anthu akhamubva mapfunzisiro ace akhadzumatirwa napyo, thangwi iye akhalonga tayu ninga anyakuziwisa a mwambo, mbwenye ninga n'tongi. 23 Pa ndzidzi unowu abulukira pa nyumba ya kuphembera mamuna m'bodzi akhali na uzimu wa kuipa. iye akhakhuwa kmbakhalonga kuna Yezu kuti: 24 Iwe Yezu wa ku kunazareti usafunanji kuna ife? Wabwera kudza katifudza kidi? Ine ndisadziwa kuti Iwe ndiwe wakulungama adatumiwa na Mulungu! 25 Yezu am'pwekera nzimu wakuipa mbam'panga:matama! buluka muna munthu uyu! 26 Nzimu uyu wakuipa am'bhoma mamuna na mphambvu zonsene, mbakhuwa mbabuluka muna iye mamuna. 27 Anthu onsene adzumtirwa napyo, mbabvuuna okha-okha: Ninji penepi?Cipfunzo ici n'chipsa.Mbwenye cirikupfunziswa na mphambvu za munthu wakutonga. Thangwi asaikha mwambo ace kuna mizimu ya kuipa, iyo mbimbvera. 28 Na tenepa mbiri yace Yezu yabalalika na mwansanga mu dziko yonsene Galileya.

Subtítulo

29 Kubuluka penepo Yezu abuluka mu nyumba ya kuphembera mbaenda pabodzi na Tiyago na Djuwau, kunyumba kwa Simau Pedhuru na Andereya. 30 Penepo anthu ampanga Yezu kuti mebzalace wace Simau asagona na kudwala. 31 Yezu aenda pakhakhala iye mbam'phata manja ace mbam'pheza kumulamusa. Na tenepa nthenda yamulekeratu yawangiratu. Iye mbatoma kuaphatira basa. 33 Anthu onsene a mundzinda akhadagumanyana pa nsuo wa nyumba ikhadafikira Yezu /ikhakhala Yezu. 34 Yezu akonza/ awangisa nthenda zakusiyana-siyana za anthu azinji na kuthamangisambo mizimu yakuipa mizinji.Iyo ikhanziwa mbani Yezu. ndi thangwi eneyo Yezu aakhondesa kulonga / kuti alonge.

Subtítulo

35 Na macibese mukhacita manga nkhaa, Yezu alamuka mbaenda n'thando kaphembera. 36 Simau Pehuru aenda na anzace kasaka Yezu. 37 Na tenepa iwo pidan'gumanawo alonga tenepa: Anthu asakusaka/Anthu azinji... 38 Yezu aapanga tenepa:Tendeni m'pisa pinangopya dhuzi-dhuzi, toera ndaafokotozerembo mphangwa zadidi.Thangwi ndazera/ndabwerera penepyo. 39 Yezu akhaenda mbuto zonsene za Galileya, mbakhalonga mphangwa zadidi m'manyumba a kuphembera,na kubulusa mizimu yakuipa.

Subtítulo

40 Penepo abwera mamuna m'bodzi wamatanya kuna Yezu mbam'godamira mba'phemba tenepa:Mungafuna,ndikhafuna mundiwangise'' 41 Yezu am'bvera nsisi zikulu mbafutula manja ace mbam'gwesa mbampanga: Ndisafuna, nthenda yako mbiwange/wawanga. 42 Pa ndzidzi ubodzi ene mamuna awanga. 43 Na tenepo ampwekera mbamuendesa. 44 Mbampanga kuti:Leka kupanga munthu penepyo.pakotoma ndoko ukadingwe kuna nyantsembe/kuna nyantsembe toera akundinge. Ungamala uperekentsembe idalinga Mozesi,toera anthu aziwe kuti iwe wawangadi. 45 Mbwenye mamuna uyu pidabuluka iye penepo atoma kulonga pakweca pyonsene pidacitika. Natenepa mphangwa zamwadzika monsene, na tenepa Yezu akhacimwana kupita m'pisa na kusanzaya. Akhakhala kunja m'mbuto za kubisala.Mbwenye anthu akhabuluka m'mbuto zinsene kwenda kansaka.

Subtítulo

2 1 Pakupita ntsiku pan'gono,Yezu abwerera pontho kukafarnau. Pidabva iwo kuti Yezu aly panyumba, 2 Agumanykana mwinji wa anthu mbakafinyana pansuo na thangwi yakusoeka kwa mbuto. Yezu pikafunzisa iye phangwa zadidi. 3 Amuna anai am'bwerera nyanfutete m'bodzi. 4 Mbwenye iwo akhacimwana pita na mpaka fika kna Yezu, na thangwi ya mwinji wa anthu.Akwira pa tsoi, ku kundu ikhakhala Yezu, mbatchitisa na penepo akhaluneresa iwo pa khangala. 5 Yezu pidaona iye cikhulupiriro cikhali na anthu awa, alonga tenepa:kuti ntenda mwananga, kudawa kako kwalekererwa. 6 Mbwenyeanyakudziwisa a mwambo akhakhala penepo,pidabva iwo penepyo akhalonga okhene tenepa: 7 Thangwi yanji mamuna uyu asakwanisa longa tenepa? Iye asxola Mulungu! 8 Mbwenye Yezu nakudziwa manyerezero awo,aabvunza:thangwi yanji musanyerezera tenepa nkati mwanu? 9 Phyanji pinakhonda nensa kulonga kuna nyanfutete:'Kudawa kwako kwalekererwa'peno ndipange:Lamuka, kwata khangala yako uende ku nyumbakwako? 10 Dziwani mphapo kuti mwana munthu anmphabvu zakulekerera kudawa pantsi pano. 11 Azun 'gunuka kuna nyanfutete mbampanga:lamuka, kwata khangala yako, uende ku nyumba kwako. 12 Mamuna alamuka na mwasanga, akwata khangala yace mbaenda pyace, anthu ansenembamuona. Onsene adzumatirwa napyo /na ipyo na pidaona iyo,mbapasa mbiri Mulungu mbalonga:'Cipo tasati kupiona pinthu ninga ipi!

Subtítulo

13 Yezu abwera pontho mbaenda ku gombe ya Bara Galileya. Anthu aenda mbasaka mpaka kweneko ,iye mbakhaafunzisa. 14 Pikhabwerera iye aona Levi ,mwana wa Alifeu, akhali nawa pa nyumba ikhakumbuswa misoklho,mbampanga:'Nditowere!'Levi alamuka mbatowera. 15 Ntsiku inango Yezu akhadya pabodzina anyakufunza ace kunyumba kwa Levi;akhalipombo pabodzi na anyakukumbusa misokho na anthu azinji anyakudawa akhantoera. 16 Anyakudzwisa a mwambo,na afarisi,pikhaona iwo kuti Yezu ali kudya pabodzi na anthu anewa,abvunzisa kuna anyafunza ace:'Thangwi yanji iye asadya pabodzi na anyamisokho na anthu anyakudawa? 17 Yezu mudabva iyepenepyo aatawira:'Angumi andasoa nthenda/anyakuwanga nkhabe saka nyakukodza. Mbwenye anbva kuplh/ntenda ndiye anasaka nyakukonza. Ine sidabwera kudza kacemara adidi tay, mbwenye ale anyakudawa.

Subtítulo

18 Ntsiinango anyakufunza a Djuwau Batixta na afarisi akhamphembera/mbakhamana cakudya/na njala mbakhonda cakudya, aoneka mbozdi mbaenda kabvunza Yezu: Ndi thangwi yanji anyakufunza a Djuwau na afarisi asamphembera na njala mbakhonda cakudya, ako mbakhonda citambo tenepo? 19 Yezu aatawira tenepa:Pisacitika kuti adacemerwa kuphwandu ya macunguzo akhale potho mbadasukwala mphale wace anafuna kucunguzwa mbali na awene? Nkhabe citika. 20 O Mbwenye zinafunika ntsiku zinzfuna iwo kukwatirwa mpale pakati pawo. tsiku zenezi iwo anati apinanse kusiya pyakudya. 21 Nkhabe munthu anaikha cigamba ca nguwo ipsa pa nguwo yakusala. Thangwi cigamba cipsa cinathimiza pandula nguwo yakusakala piringana kalene. 22 Pontho nkhabe citika kukwata vinyu ipsa mbuikha nkhali zakuizira kale/zakuwirisila kale,gopera vinhu ipsa ingawira inadza kakuka mbiswa nkhali, mbauluza nkhali na vinhu ene. Mbwenye vinhu ipsa isafunika inkhiwembo pipsa.

Subtítulo

23 Ntsiku inango ya Sabudu,Yezu na anyakufunza ace akhapita na pakati pa munda.Pikhaenda iwo anyakufunza ace atoma kusaka pyakudya adye. 24 Mbwenye afarisi abvunzisa Yezu kuti:'Kodi ndithangwi yanji anyakufunza ako asacita pire pinakhondesa mwambo'sikupicita ntsiku ya Sabudu? 25 Mbwenye uye aatawira tenepa: Kodi imwe mudaoona pidalembiwa na thangwi ya pidacita mambo Dhavidi na amuna ace ntsiku inango pikhakhala iwo na njala mbasoa cakudya? 26 Apita n'yumba ya Mulungu, pa dzidzi ukhakhala Abiatari ninga nkhulu wa nyentsembe, mbadya iye na anzace mikate ikadaikhirwa ntsembe Mulungu.Mbwenye mwambo usalonga kuti mikate eneyo isadywa na anyantsembe basi. 27 Iye athimiza na kuapanga tenepa:'Sabudo ninga ntsiku yakupuma, yacitirwa anthu, mbwenye anthu hadacitirwa Sabudu tayu. 28 Na thangwi eneyo, mwana munthu asantoga nantsiku ya sabudu ene.

Subtítulo

3 1 Sabudu yace inango Yezu apita mu nyumba ya kuphembera. Mwenemo agumana mamuna m'bodzi na manja a nfutete. 2 Mbwenye akhagumanika / akhalipo mwenemu anango akhafuna kusumira Yezu kuti asanumpha /asapwadza mwambo wa mozesi na thangwi eneyo iwo akhamulanganisa ngakhala anamuwangisa ntsiku ya sabudu. 3 Penepo Yezu apanga mamuna wakulamala djnja/manja kuti: Lamuka, bwera pano pakati. 4 Pakumala Yezu abvunza akhamulang'anisa kuti: Ndi ninji cinatawirira mwambo wathu ntsiku za sabudu:Kucita udidi peno uipi?kupulumusa munthu peno kumumpha?Mbenye nkhabe munthu adantawira. 5 Na tenepo Yezu aalang'ana na kusiribza pontho na kutsukwala, thangwi akhali anthu akuumamitima. Pakumalapenepo ampangan'tenda:Futhula manja ako.Iye afuthula pandzidzi ubidzi ene munthu /n'tenda awanga. 6 Penepo afarisi abuluka pa nyumba ya kuphembera mbaenda mwansanga kagumana na nkumbi wa Herodi toera kusaka njira yakapha mayo Yezu.

Subtítulo

7 Na tenepo Yezu abuluka mbaenda nkundu mwa bara ya Galileya na anyakupfunza ace. Anthu azinji a ku Galileya akhantoera. 8 Akhantoerambo anthu anango azinji a ku Djudeya,a ku Djerusalema, a ku Idumeya, a n'tunda unango wa nyanza Djordani, a ku dziko ya tiro na ya Sidoni Anthu onsene.fs 9 Yezu aphemba anyafhunza ace kuti ansakiremwadiya,toera akhonde kufhinyiwa na mbumba. 10 Ndimo mwene, Yezu akhonda wangisa anthu onsene akhakhala na nthenda zawo za kusiyana-siyana, akhaenda kuna Iye toera kun'gwesa/ iwo an'gweze. 11 Na tenepa ale akhali na mizimu ya kuipa, na kuona Yezu akhan'gwera pa myendo pace na kukhuwa tenepa:"Iwe ndiwe mwana wa mulungu." 12 Mbwenye Yezu aakhondesa na mphambvu zonsene kuti akhonde kumulonga.

Subtítulo

13 Kubuluka penepo Yezu akwira pa phiri mbacemera ale akhafuna iye kusakhula abwere dhudzi na Iye. Na tenepo iwo abwera/an'fendezera. 14 Na tenepo Yezu asnkhula n'tsoka/ ntsoka wa khumi na awiri toera afambe na iye na kuwatuma kwenda mbamwaza mphangwa zadidi. 15 Pontho na kuwapasa mpambvu za kuthamangisa mizimu yakuipa.Anawa aziwika na dzina ya anyakufhunza. 16 Madzina awo mbawa: Simau, anacemerwa na Pedhuru, 17 Tiyago/Djakobi,ana a Zebedeu, iwo asaziwika na dzina ya Boanerijes. Kweneko nkhubveka mwanawa ndjazi. 18 Andereya, Filipi, Bartulomeu,Mateu, Tomee, Tiyago,-mwana wa Alufeu, Tadeu, Simau, wa nsoka wa kananea, 19 Pintho na Djuda kariote, ule adasandukira Yezu /adadza kasandukira Yezu adamalisira kusandukura Yezu.

Subtítulo

20 Padzidzi unango Yezu apita mu nyumba ibodzi:Mwenemu agumanyikana pontho mwinji wa anthu. Na tenepa Yezu na anyakufhunza ace aacimwana kudya. 21 Abale ace Yezu pidabva iwo penepyo aenda kankwata,thangwi pakati pawo akhalipo akhalonga kuti Yezu ali kudwala ntenda wa n'sala. 22 Anyakuziwisa anango a mwambo akhadabuluka ku Djerusalema akhalonga kuti:Yezu ana belizebu/sathani. Anango ndiwo akhalonga kuti:Ndi nkulu wa madimonyo ndiye anampasa mphambvu zakuthamangisa madimonyo anango. 23 Na tenepa Yezu acemera anthu onsene mbabwera kuna iye, mbaapanga na mitsanjikuti:Sathani anabulusika ekha ene. 24 Umambo ungagawika, mbumenyana okha-okha unamalisira kufudzika. 25 N'kati mwa abale mungaoneka kugawana, ubale unowu unamalisira kufudzika. 26 Na tenepa sathani angamenyeka/angapimenyeka ekha, umambo wace mbugawika iye nkhabe kukhala m'aso. Pontho umambo wace unafudzika. 27 Nkhabe munthu anakwanisa kupita n'nyumba yamamunawa mpambvu toera kum'bera pinthu piyace. Angafuna mbatome kum'manga. Angamala penepo anakodza kum'bera pinthu pyace. 28 Ndimo mwene ndinakupangani kuti: Kuti asalekerera pyonsene pinacitira Munthu. kudawa/madawipeno kuxola. 29 Mbwenye ule anxola nzimu wa mulungu nkhabe kulekererwa. Thangwi manthangwi ace nkhabe kumala/mbakukhale kwenda na kwenda. 30 Yezu alonga ipi thangwi anango akhalonga kuti Iye ana mizimu yakuipa.

Subtítulo

31 Penepo mai na abale ace yezu afika mbacemeresa Yezu/mban'cemeresa kunja. 32 Akhalipo anthu azinji n'khundu mwa Yezu. Penepo anango ampanga kuti: "Mai wako naabale ako ali kunja uku, asafuna kulonga na imwe/asasaka imwe /asakusakani" 33 Na tenepa Yezu aatawira kuti: Mbani mai wanga, mbani abale anga?/Mbani mai wanga na abale anga? 34 Penepo Yezu alang'ana anthu akhali na iye n'khundu mwace mbalonga tenepa:Awa ndiwo mai" wanga" na abale anga/ mai wanga na abale anga mbawa. 35 Thangwi munthu onsene ancita kufuna kwa Mulungu, unowu ndiye mwana mamuna nzanga, mwana nkadzi wanga na mai mai wanga /m'bale wanga wa mamuna, mbale wanga wanga nkadzi na mai wanga / mbale wanga,mwana ukadzi wanga na mai wanga./... abale anga amuna na akadzi na mai wanga.

4 1 Yezu atoma pontho kufunzisa n'gombe mwa bara ya Galileya . Mbwenye mwinji wa anthu ukhanzungulira na thangwi eneyo Yezu apakira m; mwadia mbakhala pansi, mbasia mwinji wa anthu n'gombe . 2 Yezu atoma kuafunzisa na misanje, pinthu pizinji . Iye akhalonga tenepa: 3 Bveserani! Ntsiku inango mamuna m; bodzi aenda kabzwala kumunda kwace. 4 Mukhabwala iye, mbeu inango yagwa nkhundu mwa njira, mbalame mbaidzokhona. 5 Inango yagwa pamataka anamiala. Mbeu eneyo yamera na muansanga thangwe mataka akhadacepa. 6 Mbwenye pidagaka dzwa, yamala kupya thangwi mitchichi ikhadacepa 7 Mbeu inango yagwa pakati paminga, minga yakula mbaibvula mbeu. Na nthangwi eneyo yacimwana kubala misapo. 8 Mbwnye mbeu inango yagwa pa mataka adidieneyo yamera mbaikula, mbaibala misapo makumatatu, makumatanthatu mpaka kufika dzana pa mbeu ibodzi. 9 Pakumalisa Yezu alonga tenepa: «Ana makutu akubva, mbabvesese!» 10 Pidamala mwazika anthu, anango akhadasala abvungazikana na anyakufunza ace,mbaphembakuna Yezu kuti aapange usalanganji nsanji uyu. 11 Yezu aapanga tenepa:« Kuli imwe Mulungu afuna kukudziwisani pyakubisala pya ufumu wace,mbwnye kuli anthu a kunja pyonsene anapifunziswa na misanje. 12 Toera kuti alan'gane mbakhonda kwona,abve mbakhonda kupibvesesa. Thangwi angapicita penepyo azungunuka kuna Mulungu iye mbaalekererakundawa kwawo. 13 Yezu aatawiza tenepa:«Ngakhala imwe nkhabe kubvesesa nsanje uyu anthu anango ananbvesatany? 14 Nyakubzwala, asabwala fala ya mulungu. 15 Mbeu zidagwa mbale mwa njira ndi ale adabva fala, mbwenye asabwera Sathani mbabulusa fala ikhadabzwala nkati mwa iyo. 16 Anthu anango alandana na mbeu idagwa pamataka anamiala,asitambira fala wakukomerwa. 17 Mbwenye nkhabe mitchichi mizinji.nyatwa zingagwera, peno angatchingwa na thangwi ya fala ya Mulungu, asasia pyawo. 18 Anango alandana na mbeu idagwa pakati paminga. Anthu awa asabva mphangwa zadidi za Mulungu. 19 Mbwenye na thangwi ya kusaka udidi wa padziko, ponto na kufuna kufhuma, na pizinji pinango pyakusirira, pisalasa fala mbaicimwana kubala misapo 20 Mbwenye anthu anango alandana na mbeu idagwa pamataka adidi: Asabva mphangwa zadidi za Mulungu, mbazibala misapo inango makumatatu,inango makumatanthatu inango dzana pa mbeu ibadzi. 21 Yezu athimiza nakuafunzisa pontho tenepa:«Alipo munthu agasa nyale mbaigudumira na n'goro peno mbaikha pantsi pa talimba?Nkhabe asayikha pakweca toera imwynike pyadidi. 22 Na tenepa pyonsene pidabiswa pinati pioneke na pire pyonsene pinacitwa n'chibisobiso pinati. 23 Ana makutu mbabve. 24 Yezu alonga pontho tenepa:«Bvesesane pyadidi pinakupangani ine! Na combo cinapima na imwe anzanu cibadzi-bodzi Mulungu anakupimanimbo naco, panango piringana penepi: 25 Thangwi ule anapyo pizinji, anatambira pinango, mbenye ule anapyo pan'gono, anapokoswa na pire pinango pyene pina iye! 26 Yezu athimiza pontho kulonga tenepa:m'bodzi adabzwala mbeu m'munda mwace. 27 Iye asagona mbalamuka ntsiku zonsene masikuna masikati, mbeu isamera mbaikula, mbwenye iye nkhabe kupidziwa kuti pisacitika tani penepi. 28 Thangwi mataka asamera okha ene mbeu pakutoma asabulukira masamba, thimize asanthumburuka, pakumaliza asabala mbeu. 29 Mbeu zingatokota anthu asazibvuna thangwi wafika ndzidzi wa kubvuna. 30 Yezu akhathimiza basi na kulonga tenepa:«Tinaulandanisa nanji umambo wa Mulungu? tinausangiza na wsanje wanji? 31 Walandana na mbeu ya mustarda, iyo ndi in'gono piringana mbeu zonsene za pantsi pano. 32 Mbenye ingabzwalwa mbaimera isakula piringana miti inango; isakhala na thawi zikulu, mbalame za kudzulu mbazikwanisa manga ntsanza mwenemu. 33 Yezu akafunzisa mbumba na misanje ninga iyi toera kuti apibvesese mwadidi . 34 Kazinji kene akhaapanga na misanje, mbwenye angakhala ekha na anyakufunza ace basi, akaatchululira pyonsenene. 35 Ntsiku eneyo, na masikati, Yezu apanga anyakufunza ace:«Tiwambukeni tiende ntunda ule wa bara.» 36 Iwo aisiya mbumba, mbakwata Yezu m'mwadia mukhakhala iye na myedia inango izinji ikhantoera. 37 Pikhaenda iwo conzi cikulo ca mphepocalamuka, mabinbi makulu akhamenya mbapita mwadia,iwo mbukhafuna kulobzeka. 38 Yezu akhagona pyace n'dili mwa mwadia nsolo wace mbukhatsamira nsago. 39 40 41

5 1 Yezu na anyakufhunza ace afika ntunda unango wa bara, ku cisa ca Djerasa/Gerasa. 2 Pa ndzidzi unowu udachita yezu m'mwadya, abulukirambo mamuna m'bodzi wakuphtwa na nzimu wakuipa, mbakhaenda kuna Yezu. Mamuna uyu akhabulukira/akhabuluka na pa'masiye. 3 Iye akhakhala n'dzinthumbi. pontho akhacimwanika, na unyolo ene myendo, kuti aphatiwe amangwe. 4 Kazinji kene akhadamangana unyolo, myendo na mikono ene. mbwenye iye akhathumula basi pyonsene. Na tenepa nkhbe munthu akhankodza kumphata. 5 Ntsiku zonsene, masiku na masikati akhakhuwa m;'mapiri na pakati pa dzithumbi, mbakhaphekeka na myala. 6 Penepo iye na kuona Yezu kutali, anthamangira mban'godamira/mbamulambira. 7 Na tenepa alonga /mbolonga na kukhuwa kuti: Imwe Yezu mwana wa mulungu wa n'k/ n'nkulu/wakulu,musafunji na ine? Ndisakuphemberani na dzina ya Mulugu kuti mukhonde kundigopesa/ kundisanya. 8 Mamuna/munlha uyu alonga tenepa, ndi thangwi Yezu akhadalonga kuna iye kuti: «Buluka, muna munthu uyu iwe nzimu wakuipa!» 9 Pontho Yezu ambvunza munthu uyu kuti iwe dzina yako ndiwe ani? Iye atawira: Dzina yanga ndine mwinji, thangwi ndife azinji. 10 Na tnepa iye akhathimiza basi na kumpemba Yezu mbakhalonga: Lekani kutibulusa/kutithamangisa pa cisa cino. 11 Phapopenepo pa dhudzi, ukhasodza pa phiri nkumbiwa nkhuba. 12 Na tenepa mizimu yakuipa yaphembakuna Yezu kuti:« Tisiyeni pyathu tikapite munkumbi wa nkhumba/n'khumbi. 13 Penepo Yezu aatawira. Na tenepa mizimu yakuipa yabuluka muna mamuna/munthu,yapita mna khumba./mu nkumbi wa mkhumba penepo nkhumba zonsene zikhalipo dhudzi na pikwi piwiri. N'kumbi onsene wa nkhumba watoma kutamangira m'bara, nkumba zonsene mbazimala kufa m'madzi. 14 Penepo amakankhumba onsene amala kuthawa mbaenda mbamwadza mphangwa zenezi mu ndzinda na m'mmidzi ya n'khundu n'khundu mwace. Anthu azunji aenda kaona ninji pikhadacitika. 15 Anthu pakufika pano Yezu aona mamuna akhakhala na mizimu mizinji yakuipa, penepo agumanika mbali mwadidi, na nzeru zace za kubaliwa/mwakubaliwa. Mbakhakhala pansi na matako ace na nguwo zace m'manungo. Na kupiona anthu agopserwa napyo. 16 Na tenepa ale akhadapiona na maso awo atoma kulonga pyonsene kuna anthu pire pikhadacitika kuna mamuna akhali na mizimu yakuipa, na kuli nkhumba. 17 enepo anthu atoma kumphemba Yezu kutiiye abuluke n'dziko mwawo. 18 Ndzidzi ukhapakira Yezu m'mwadiya, abwera mamuna ule akhakhala na mizimu yakuipa, kudza kaphamba yezu kuti aende na iye. 19 Mbenye Yezu akhonda mbampanga kuti: Ndoko kwanu ndoko ukalonge/ kalonge/ nkaapange/kaapange abale, na ntsisi zidakubvera iye. 20 Na tenepa mamuna abuluka mbaenda mbalonga pyonsene pikhadacitira Yezu,m'midzinda khumiinacemerwa dekapoli: penepo anthu onsene adzumatirwa napyo. 21 Yezu awambuka jontho kuenda ntunda unango wa bara. pidafika iye pa gombe, pandzidzi ubodzi ene mwinji wa anthu watoma kugumanyikana pontho n'khundu mwace. 22 Penepo, mamuna m'bodzi anacemerwa Djairu, ntsogoleri n'bodzi wa nyumba yakuphembera, anfendedzera Yezu mban'godamira. 23 Mbapemphemba mbalonga kuti:Mwananga wankadzi alikufa. bwerani mudze kamuikhe manja na kumphemberera toera awange, apulumuke. 24 Na tenepa Yezu aenda na iye. penepo mwinji wa anthu akhatoera ukhadadzala kakamwe, kufikira Yezu mbakhafinyana na anthu. 25 Penepo akhalio n'kadzi m'bodzi akhadza mbadwala nthenda yakubuluka ciropa, pa pyaka khumi na piwiri mbalinayo. 26 pontho akhdaona nyatwa zikulu na kubvunga pedzi pyonsene pikhali na iye na kusaka akonzi thangwi nthenda yace ikhatekereratu kuenda kutsogolo. 27 Nkodzi na kubva mbiri ya yezu abwera na kupapatula pakati pa mbumba ya anthu, mbafendezera Yezu nduli mwce. 28 Thagwi iye akhalonga ekhaene kuti; Ndingakwanisa kun'gweza nguwo zace basi, ndnawanga. 29 Padzidzi ubodzi-bodzi abva kuti ciropankhabe kubulukabve. Pontho abva kuti nthenda yaceya wanga. 30 Penepo pene Yezu abva kuti mphabvu zace zapunguka muna iye. Na tenepa iye azungunuka kuna mbumba, mbabvudzisa: Mbani andigweza nguwo zanga? 31 Anyakufhunza ace antawira mbalonga kuti: Imwe nkhabe ona kuti mbumba yonsene iyi isafinyana na imwe andigweza? 32 Mbenye Yezu akhalang'anisa basi n'khundu mwace, toera aone mbani akhadangweza. 33 Penepo nksdzi na kudziwa pikhadacitika na iye atoma kudzadzamira na kugopa/ mbafendezerayezu, mbangodamira, mbampanga pyonsene, mbakhonda kum'bisira ninga mudacitika ipyo. 34 Na tenepe yezu apanga nkadzi kuti:mwananga, kukhulupira kwako kwakupulumusa. Ndiko na kusanzaya nthenda yako yawanga. 35 Yezu mbdzati kumala kulonga afika anthu anango a ku nyumba ya ntsogoleri wa nyumba ya kumphembera, anacemerwa Djairo, mbalonga kuna iye kuti: mwamuna wa ntsikana afa. Munasanyiranji mphunzisi? 36 Mbwenye yezu akhonda kusalakana pyonsene ipyo mbalonga kuna djairo kuti:leka kugopa khulupira. 37 Penepo yezu abuluka basi na peduru, Djakobo/ na m'bale wace anacemerwa Djuwau. Akhonda kuperekerwa na anango anthu. 38 Na tenepa Yezu aenda ku nyumba ya Djairo mbagumana anthu azinji apcisa mbakhakhuwa na kulira. 39 Yezu apita n'nyumba mbabvunza anthu akhalimwenemu kuti: m'khuwo onow na ciriro ceneci nchanji?/N'tsikana hadafa tayo, mbenye ali kugona. 40 Na tenepa anthu atoma kunseka. mbwenye Yezu aabulusisa anthu onsene akhali n'nyumba, mbapita iye basi,na anyakuphunza ace atatu, na baba na mai wace mwana, m'paka kumbuto kukhagona mwana. 41 Penepo yezu amphata manja ace mwana, mbampanga: Thalita kumi- uku ndiko kubveka mwana/ mwanawe! Ine ndine anakupanga/ndisakupanga lamuka! 42 Penepo pene, mwana akhali na pyaka khumi na piwiri alamukiratu mbafamba penepyo anthu onsene adzumatirwa napyo. 43 Mbwenye yezu aapanga kuti akhonde kupanga munthu penepyo. Pakumala aapanga kuti apase mwana cakudya.

6 1 Pakubuluka penepo Yezu na anyakuphunza ace akwatana mbaenda ku dziko kwawo ku Nazareti. 2 Pakufika ntsiku ya sabudu Yezu atoma kuphunzisa mu nyumba ya kupephera. Azinji anthu akhamubvesera pikhafhunzisaiye, akhadzuma mbakhalonga kui: Pyabuluka kupi pyonsene ipi? Mbani ampasa/ucenjeriunowu /Apaswa na aniucenjeri unowu? Asacita tani pirengo penepyo?! 3 Kodi siye unowu tayu karapinteiro mwana wa Mariya? Pontho abale ace amamuna siwo ale anacemerwa yakobo, Zuze Djuda na Simau? anakadzi ace siwo ale anakhala na ife kuno? na tenepa iwo onsene akhonda kufuna/ kuntawira. 4 Na tenepa Yezu alonga kuna iwo kuti: Mporifeta asafuniwa ku dziko kwace, pakati pa anzace a pacisa na pa abale ace a pa nyumba. 5 na tenepa yezu akhakhonda kucita pilengo. Mbwenye akhatawira basi kuwangisa atenda na kuwaikha manja. 6 yezu azumatirwa na abale ace na thangwi yakukhonda kutawira kwawo. na tenepa anyerazera pyace kuenda kafhunzisa anthu anango a n'khundu. 7 Penepo yezu acemera anyakufhunza ace khumi na awiri, mbaatuma awiri-awiri, pontho na kuwapasa mphabvu za kuthamangisa mizimu ya kuipa. 8 Na tenepa yezu aapanga kuti: Paulendo wanu lekani kukwata pinthu ninga ipi: n'kate,budu na kobiri, n'cuno mwanu.Mbwenye kwatani golomondo basi. 9 Pontho yezu athimiza na kuapanga kuti: fambani na nsapato zanu, mbwenye lekani kukwata nguwo ziwiri. 10 yezu apanga pontho kuti: Mungapitiswa n'nyumba ibodzi, khalani mwenemu mpaka kubuluka kwanu. 11 ungakhonda kutambirwa na anthu panafika imwe, pontho iwo mbkhonda kukubverani, pakubuluka kwanu gubudzani fhumbi manyalo anu, ninga cidzndikiro ca kuacenjeza. 12 Na tenepa anyakufhunza a Yezu abuluka mbaenda mbalonga kuna anthu kuti achunyuke kudawa kwawo. 13 Mbakhabulusa mizimu mizinji yakuipa, pontho na kuangisa atenda azinji na kuadzoza mafuta. 14 pyonsne ipyo pyafika m'makutu mwa mambo Herodi. Thangwi mbiri ya yezu ikhadafika monsene . Anthu anango akhalonga kuti djwau batixta alamuka pa akufa. ndi thangwi ineyo iye Yezu anamphambvu za kucita pirengo penepyo.fs 15 Anango akhalonga kuti ndi Eliasi. Anthu anango akhalonga kuit iye ndi m'bodzi wa aporofeta akale./ndi m'bodzi wa mpoorofeta wakale. 16 Herodi nakubva pyonsene ipyo alonga kuti: Ndimo mwene uyu ndiyedi Djuwau batixta, ule akhadagwanda ene nsolo. Alamuka pa kufa. 17 Ndimo mwene, herodi akhadamangisadi djuwau batixta mbamuikhisa n'kaidi.Penepyo apicita na thangwi ya herodi, nkadzi wa dafutu bale wace anacemerwa Filipe. Iye herodi akhadankwata mbacita nkadzi. 18 Na thangwi eneyo, djuwau batixta akhadampanga Herodi kuti: Sipyiadidi tayu kucita banja na nkadzi wa bale wako. 19 Na tenepa nkadzi wa Herodi, atoma kupitirwa na nyongo mbaipirwa na Djuwau batixta, mbakhafuna kumphesa.Mbwenye akhapicimwana/pikhacimwanika. 20 Pinango Herodi akhagopa djuwau batixta. thangwi iye akhapiziwa kuti djuwau ndi munthu wakulungama pontho ndi munthu wa mulungu. Na tenepa akhambvunulira. Angalonga na iye, Herodi akhadzudzumika napyo. Mbwenye akhakomerwa na kubva pikhalonga djuwau. 21 Mbwenye waza kagumanika ndzidzi wadidi kuna Herodia. Herodi, mamuna wa Herodia pidacita iye caka acitisa mphwandu ikulu kakamwe. Acemeresa akulu-akuli a utongi wace na asogolere a anyakhondo na anthu anango akulu akubvekera a mu dziko ya Galileya, toera kudya nanthu /pabadzi mphwandu. 22 Penepo mwana wace herodi wa nkadzi apita nthando mbabvina pikulu kakamwe.Na tenepa kubvina kwace kwasanzaisa Herodi baba wace na akulu onsene akhalipenepo mambo Herodi na kukomerwa ampanga mwana wace kuti; Ndipembe pinafuna iwe, ine ndinakupasa. 23 Pontho baba athimiza kulonga na kudubira kuti: Ndinakupasa pyonsene pinandiphemba iwe, na phindi ene ya dziko yanga. 24 Mwana ntsikana abuluka mbaenda kabvunza mai wacekuti: ndinaphemba nji? mai wace antawira kuti: phemba nsolo wa Djuwau Batixta. 25 Na tenepa ntsikana abwera na kuthamanga mbaenda kuna mambo Herodi mbampanga kuti: ndisafuna kuti mundipase cincino nsolo wa Djuwau Batixta, n'ndiro. 26 Penepo mambo atsukwala napyo pikulu. Mbenye acimwena kukhondera na thangwi ya cidumbiriro cikhadacita iye pamaso pa akulu onsene akhali pa phwandu. 27 Na tenepo mambo atuma nyakhondo wace na mwantsanga toera am'bweresere nsolo wa Djuwau. Penepo nyakhondo alamuka mbaenda kagwanda nsolo wa djuwau n'kaidi. 28 Penepo nyakhondo abweresa nsolo mu n'ndiro mbanpasa ntsikana. Iembo ntsikana mbaenda kapasambo mai wace. 29 Anyakufhunza a djuwau batixta na kubva mphangwa zenezi aenda kakwata manungo anyakwenda mbaikhisa/mbaenda kaiikhisa/kaaikhisa /kaikhisa. 30 Pa kubwerera kwa anyakufhunza a Yezu pa ulendo ukhaacita iwo, agumanyikana na Yezu mbalonga pyonsene pikhadacitika iwo na pikhadafhunzisa iwo. 31 Penepo pakhagumanika anthu azinji. Awa akhabwera awa akhaenda. na tnepo yezu na anyakufhunza ace akhausowa ndzidzi wa kupuma na wa kudya ene. Na tenepa Yezu aapanga anyakufhunza ace kuti: atendeni pakhundu pang'ono, pathu tekha toera mukapume. 32 Na tenepa iwo abuluka onsene, mbakwira m'bote mbaenda pa m'mbuto ibodzi yawo wokha. 33 Mbwenye anthu azinji aaona kwenda kwawo. Na kuadzindikira kuti ndiwo, abuluka m'midzinda monsene mbaenda mbathamanga na myendo, na ntunda m'paka pa mbuto eneyo.Anthu ndiwo adathanga kufika kupita kupiringana anyakufhunza a Yezu. 34 Pa kuchita m'bote, Yezu aona kuntunda mwinji ukulu wa anthu, mbakhala ninga mabira akusowa nkumbidzi penepo Yezu aabverantsisi mbatoma koapfunzisa pnthu pizinji. 35 Pikhadka kunja, anyakupfunza a Yezu abwera kuna iye mbalonga kuti: kuno ndi kutsanga nkhabe pinthu, pontho dzuwa iri kudika. 36 Siyani anthu aende pyawo m'mnda na mpisa toera aende kagule pyakudya pina funa iwo. 37 Mbwenye yezu aataawira kuti: apaseni imwe cakudya. mphapo iwo atawira kuti: toera kugula mikate inakwana kuli anthu onsene awa, tisafunika tikhake na madzana mawiri a mbondo /cobiri. 38 Penepo Yezu athimidza na kuabvunza mbalonga kuti: "imwe muna mikate mingasi?"Iwo atawira kuti;" ife tina mikate mixanu, na nyama ziwira zam'madzi " 39 Na tenepa Yezu aapanga anyakupfunz ace kuti; Gumanyisani mbumba ikhale pace-pace/nsoka-nsoka, pansi pa tsanga ya cimbanjiri. 40 penepo onsene akhala pansi mbagumanana nsoka-nsoka wa makumaxanu, dzana wa anthu. 41 Pkumala, Yezu akwata mikate ire mixanu na nyama ziwiri zire za m'madzi mbalang'ana kudzul mbaiphemberera. Pidamaiye mbakwata mikate ire mixanu mbaimenya-menya mbaipasa anyakupfunza ace toera iwo aigawirembo/aigazembo mbumba. Pakumala akwatambo nyama mbaigawizambo anthu sawa-sawa. 42 onsene adya mbakhuta. 43 Pontho akwanisa kuzaza pitundu khumi na piwiri na manyezo akhadasala mikate na nyama za m'madzi. 44 Anthu akhadadya akhalipo amuna akukwana pikwi pixanu pya amuna nsoka ukhadadya ukhalipo pikwi pixanu pya amuna. 45 Pakumala penepo Yezu aapanga anyakupfunza ace kuti: apite m'bote, atsogole aende ku dziko ya bitisayida akwire n'tunda unango wa bara ya galileya. Betisaida, kuli anthu kuti iye asale mbabulisa anthu/mbumba. 46 Pidamala iye kupanganizana na mbumba,akwira mbaenda pa phiri kaphembera. 47 Pakudoka dzuwa bote ikhagumanika basi pakati pa bara.Mbwenye Yezu akhagumanika ekhene pa ntunda. 48 Mangwana mwace, m'bamba kuca, yezu aona kuti anyakupfunza ace aneta na kucapa bote yawo, thangwi akhaenda kukhabuluka/kukhabwera mphepo. Na tenepa Yezu aagwerera mbafamba padzulu pa madzi, mbakhaena kuna iwo. Mudafika iye dhuzi acita ninga asafuna kuapitirira. 49 Anyakupfunza ace pidamuona iwo/na kumuona mbafamba padzulu pa madzi atoma kukhuwa na kugopa.Thangwi akhanyerazera kuti ndi ciphoko. 50 Na mwenemo onsene akhadamuona, atutumuka napyo. Mbwenye Yezu aapangiratu kuti: khalani na cipapo/pirirani!ndine pano lekani kugopa. 51 Penepo Yezu akwira m'bote mbakhala pabodzi na anyakupfunza ace. Penepo mphepo yamatama, na tenepa anyakupfunza onsene azumatirwa napyo. 52 Thangwi cirengo ca mikate hakhadzati kucibvesa. Pontho mitima yawo ikhadauma. 53 Pidawambuka iwo ntunda unango wa Genesareti asamisa bote yawo pa ntunda. 54 Pidapandira iwo m 'bote, penepo pene anthu anzindikira Yezu. 55 Mphangwa za kufika kwace yezu, za mwazika na mwansanga pa cisa cenaci. Na tenepa mbuto zonsene mukhabuluka atenda m'makha, mbaendeswa kuna Yezu. 56 Mbuto zonsene zikhapata Yezu, kutomera m'midzinda, peno m'pisa peno m'midzi, anthu onsene akhazesa atenda awo kuna Yezu, mbakhaphemba kuti aasiye atenda awo an'khuye/agwedze/angwedze basi nguwo zace. Na tenepa atenda onsene akhan'khuya akhawangadi/ akhawangiswadi.

7 1 Ntsiku inango afalisi, na anyakudziwisa amwambo anango akhabuluka ku djerusalema, agumanyikana pabodzi pene na Yezu. 2 Iwo akhaona kuti anyakupfunza anango a yezu akhadya mbakhonda kutoeza mwambo wa kusamba manja. 3 thangwi adjuda na afalisi nkhabe kudya mbasati/mbadzati samba pyadidi manja, tora kutoeza mwambo wa akulu ao akele. 4 Angalewerera buluka kagula pithu, asasamba piadidi pyene manja mbasati/mbadzati kudya na mitemo mizinji inango iwo akhaiphinduza kudza myambo mbakhaitoeza mwadidi, ninga matsukiro anango a makhomico, mbale wa mikua. 5 Na thangwi eneyo, afalisi na anyakudzwisa a mwambo abvunzise yezu.«thangwi yanji anyakufunza ako nkhabe kutoeza ntemo wa akulu athu akale, mbadya mbakhonda samba manja?» 6 yezu aatawira tenepa:«anyauthambi!Ndimomwenedi pikhalonga mporofeta Isayakuli imwe, mbalemba tenepa mphangwa za Mulungu.Mbumba iyi isadilemedza na miromo yao basi mbwnye ntima wao uli kutali na ine. 7 asandilambira papezi, thangwi asafunisa cifinzo ca anthu. 8 Iwe musapwaza mwambo wa mulungu toera mubvere mafunisiro a anthu. 9 Mbathimiza kulonga tenepa: kazanji kene musasaka nthangwi kuti mbamutoeza pyanu mitemo yanu. 10 Ndimo mwene kuti muzesi afunzisa tenepa: Lemedza baba wako na mai wako.Alonga pontho kuti: ule ana xola baba wace peno mai wace asatongwa kuti aphiwe. 11 Mbwenye imwe musafunzisa kuti: Munthu ngakhala na pinthu toera kuplhedza napyo baba wace na mai wace angacherenga, pinthu penepyo iye akhadamala kudumbira kale kuti apipereke kuna Mulungu. 12 Munthu onowo nkhabebve tairiswa mphedza baba wace na mai wace. 13 Tenepa imwe musapwaza mwambo wa mulungu, mbamwachinja na mafunzisiro anu anafunzisa imwe bulukira kuno a baba mpaka kuna ana.Na pizinji pinango ninga penepi pinacita imwe 14 yezu aacemera ponto anthu mbaavunza tenepa: «Bveserani pyonsene pinakupangani ine mupiikhe m'makutu.» 15 Cinthu cinapita m'manungo mwa munthu nkhabe kunswipisa. Mbwenye cirecinabuluka nkati mwamunthu ndico cinanswipisa. 16 Ana makutu mbabvesere. 17 Yezu munamwazana iye na mbumba,apita n'nyumba anyakufunza ace mbanvunza kuti usalongeranji nsanje onowo? 18 Iye aatawira tenepa; « Na imwe ene mudapibveserambo tayu?» Nkhabe dziwa imwe kuti cidadia munthu peno cinamwa iye nkhabe kunswipisa. 19 Thangwi penepi nkhabe pita muntima, pisaenda ncifu pingamala mbapibuluka pontho m'manungo. [Na mafala awa Yezu akhapangisa kuti pyakudia pyonsene mphyadidi.] 20 Yezu athimiza pontho kulonga tenepa:«cinabuluka muna munthu ndico cinanswipisa.» 21 Nthangwi muntima mwace ndimo munabuluka manyerezero akuipa, ninga cimaso-maso, umbava kuplha munthu. 22 Pya lukwale, kuumirwa, kuipa ntima, psweda, kuzunda, bibvu, utatawa, kupikuza na kukupwa. 23 Pyonsene ipi pyakuipa pisabuluka mu ntima mwa munthu, penepi ndipyo pinanswipisa. 24 Yezu pidabuluka iye kweneko aenda ku ndzinda wa Tiru na wa Sidony. Apita n'nyumba thangwi iye akafuna tayu kuti anthu andziwe kuti ali kupi , mbwenye acimwana bisala ndzidzi ukulu ene. 25 Nkazi m'bodzi akhali na mwana wace wa nkazi akhabva mbiri ya Yezu, ansaka mban'godamira m'myendo mwace thangwi mwana wace akhali na nzimu wa kuipa. 26 Iye akhali n'djuda tayu akhali wa ku dziko ya FINISIA. Aphemba kuna Yezu kuti anbuluse nzimu wakuipa ukhali na mwana wace. 27 Mbwenye Yezu antawira tenepa: «Cakutoma sya ana akhute thangwi sipadidi tayu kwata nkate wa ana mbatipasa anambwa.» 28 Nkazi atawira tenepa: Ande mbuya,« mbwenye anabwa asalokoterambo manyezo anagwisa ana pansi.» 29 Penepo Yezu ampanga tenepa: Ndimo mwene mudatawira iwe! Bwerera wende kunyumba kwako thangwi nzimu wa kuipa wabuluka muna mwanako. 30 Nkazi abwerera mbaenda kunyumba kuace mbagumana mwanace akhagona pa talimba,nthangwi nzimu wa kuipa ukhadabuluka. 31 Yezu abuluka pontho ku ndzinda wa Tiru na wa Sidony, mbaenda mpaka ku Bara ya Galileya mbagwanda mpaka ku cisa ca Dekapuly. 32 Kweneko anthu andzesera munthu m'bodzi wakukhonda kubva pontho iye akhalonga mwadidi mwene tayu, mbaphemba kuti yezu amwikhe djanja yace toera ankonze. 33 Yezu ankwata mamuna ule mbathaukira na iye kutali pan'gono na anthu.Aikha pyala pyace m'makutumwace mbaukhwaza mata pa lirime yace. 34 Buluka penepo akwiza maso kudzulu mbapuma na mphabvu mbalonga tenepa:Efata! ndiko kubveka:«Fungilika.» 35 Makutu amamuna ule afunguka, na muansanga lirime yace yasudzuka, mbatoma kulonga mwadidi mwene. 36 Penepo Yezu aapanga anthu kuti aleke kupilonga kuna anango.Mbwenye pikaakhondesa iye, iwo akhapilongeratu kakamwe. 37 Onsene akhadzumatirwa napyo mbalonga tenepa:«Asacita pyadidi kuna anthu onsene. Asafungula makutu ale anakhonda kubva na ale anakhonda longa asalonga.!»

8 1 Pakupita ntsiku pan'gono waoneka/wagumanika pontho mwinji wa anthu patsogolo pa Yezu.Na thangwi yakusoeka cakudya Yezu acemera anyakupfunza paapanga kuti. 2 Ndina ntsisi na anthu awa thangwi anaine ntsiku zitatu, pontho pano nkhabe cakudya. 3 Ndingaabweza m'midzi mwawo tenepa na njala, anakomokera njira. Thangwi anango azinji abuluka kutali. 4 Mbenye anyakupfunza ace alonga kuti: Tinaigumana kupi mikate ace inakwana anthu onsene awa, n'thando ninga muno? 5 Yezu aabvunza kuti: Muna mikate mingasi penepo? iwo atawira kuti: tina mikate minomwe. 6 Na tenepa Yezu aipanga mbumba kuti ikhale pansi, pakumala penepo akwata mikate minomwe ire, mbaiphemberera mbaipasa anyakupfunza ace, toera iwo aigawirembo mbumba. 7 Zikhalipombo nyama pang'ono za m'mdzi, Yezu azikwata mbaziphembererambo sawa-sawa, mbazipasa anyakupfunza ace, toera iwo azigawirembo. 8 Onsene adya mbakhuta. pa kumala akwanisa kudzaza pitundu pinomwe na manyedzo a kusala a mikate. 9 Anthu akhadadya akhathamangira ku pikwi pinai pakumala penepo Yezu aibweza mbumba mbienda 10 Yezu akwira m'bote na anyakupfunza ace mbaenda cisa ca Dalimanuta. 11 Penepo afika afarisi anango, mbatoma kuketesana na Yezu thangwi iwo akhafuna kumulesera kuti aapase cizindikiro cinapangiza kuti Iye atumwa na mulungu. 12 Mbwenye Yezu asiribza pikulu mbalonga kuti: thangwi yanji anthu acincino /antsiku zino asafuna cizindikiro? Mphapo ine ndinakupangani pakweca kuti anthu anawa ine nkhabe kudzakaapasa cizindikiro cibodzi. 13 Penepo yezu aasiya,mbapakira pyace pontho m'bote, mbaenda n'tando unango wa bara. 14 Anyakupfunza a Yezu akhadaduwala kukwata mikate. Na tenepa m'bote akhali na nkate ubodzi basi. 15 Penepo Yezu aacenjeza mbaapanga/mbalonga kuti: Citani mpolena nsanga wa afarisi na wa herodi. 16 Mpapo, anyakupfunza na kubva penepyo akhaketesana okha-okha, mbakhlonga kuti: Ndi thangwi yakusoeka mikate. 17 Mbwenye Yezu na kudzwa manyeredzero awo, aabvunza kuti; thangwi yanji muli kuketesana na kusowa mikate? mudzati tayu kupibvesesa? mumoyo basi mitima yanu yakuuma? 18 Muna maso nkhabe kuona? muna makuto nkhabe kubva? Imwe nkhabe kukumbuka, 19 mikate mixanu idagawirene anthu akukwana pikwi pixanu? pitundu pingasi pidadzaza imwe na manyezo akusala a mikate? Iwo atawira kuti khumi na piwiri. 20 pontho, pitundu pingasi pyakudzala na manyezo adagumanya imwe amikate minomwe adagawira ine pikwi pinai pya anthu? iwo atawira kuti ndi pinomwe. 21 Yezu aatawira kuti mudzati kupibvesa basi tayu? 22 Yezu na anyakupfunza ace afika ku dziko ya Betisaida penepo anthu anango abwerambo na ntenda wawo m'bodzi wa boliboli, mbaphemba Yezu kuti akhuye. 23 Penepo Yezu aphata nkono wa boliboli mbamulamusa mbaenda naye kunja kwa ndzinda. kweneko Yezu aphula mata mbakhwaza m maso mwace mbamuikha manja mbabvunza kuti: uli kuona pinthu: 24 Mamuna afungula maso ace mbalonga kuti ande ndirikuona anthu. Mbwenye ndiri kuwaona ninga miti yakufamba. 25 Na tenepa Yezu amuikha pontho manja m'maso mwace kubulukira penepo, mamuna mbatoma kuona mwadidi na kutali pyonsene pikhali n'khundu mwace 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38

9 1 Yezu alonga pontho tenepa:«Bvesesani pyadidi anango anthu ali pano hanafa tayu mbazati/ mbasati ona kufika kwa umambo wa Mulungu na mphabnvu.» 2 Padapita ntsiku zitathatu, yezu akuata Pedro, Djakobo na djuwau okhene, mbakwira na iwo /nawo paphiri yakulapha kakamwe. kweneko makhaliro a yezu aphinduzwa pamaso pawo. 3 nguwo zace zikhayetimira. zikhadacenadi ninga nthnge. Nkabe munthu m; bodzi patsi pano anakwanisa kuzivala mbsicenesa tenepale. 4 Na tenepo, anyakupfunza ace aona Elyasi na mozesi mbakhaceza na Yezu. 5 Penepo pedro alonga tenepa;Nfunzisi, pikhali piyadidi tikhale pyathu pano! ife tinamanga makumbi matatu pano. Ibdzi yanu, ibodzi ya Mozesi inango ya Elysi.» 6 Pedro hakhapidziwa tayu pikhalonga iye, thangwi onsene akhagopa. 7 Penepo pene paoneka khle kudzulu, nthunzi wace mbuagudumira. Pa khole pabuluka fala ikhalonga tenepa:«Uyu ndi mwananga wa pantima /anafuna ine wakufunika. M'bvereni pinalinga iye. » 8 Pa ndzidzi ubodziene anyakupfunza ace alang'ana nkhundu mwawo mbaona Yezu na iwo basi. pakhali nkhabebve munthu unanango. 9 mukhachita iwo paphiri, pyonsene pidaona iwo, mpaka kufikira kuti mwana munthu alamuka pa kufa. 10 Iwo acita ninga mudaapangira Yezu, mbwenye akhabvunza okha-okha kuti:«kulamika pa kufa pisalongeranji? 11 Mbwenye iwo aenda kabvunzisa Yezu kuti:«Nthangwi yanji anyakudziwisa mwambo asalonga kuti Elyasi ndie anafunika kuti atome bwera?» 12 Yezu aatawira tenepa:Ndimo mwene kuti anfuna toma bweradi Elyasi toera adze kasasanhika pyonsene. Mbwenye thangwi yanji mphapo bukhu anati aonenyatwa ikulu mbadza kapwaziwa? 13 Mbwenye ine ndinakupangani kuti Elyasi afika. Imwe mwancita pyonsene pikhafuna imwe, ninga mudalemberwa ipyo mbukhu ya Mulungu. 14 Mukhabwera iwo mbafika duzi na anyakupfunza anzawo akhasala, aona mwinji wa anthu ukhadaazungulura pabodzi na anyakudziwisa a mwambo mbakaketesana wawo. 15 Mbwenye anthu mudaona kam'iwo Yeu, atutumuka mbathamanga kuenda kam'mwanyka. 16 Penepo yezu aabvunza tenepa:«Ninji pinaketesana imwe na anewa?» 17 M'bodzi pakati pa mwinji wa anthu antawira tenepa:«mbuya, ndakudzeserani pano mwananga. Iye ana nzimu wa kuipa, pontho nkhabe kwanisa longa. 18 Kazinji kene, nzimu wa kuipa ungaphata, usagwisa patsi, penepo asatoma buluka mapobvu manungo onsene asaumiratu. Ndaphemba kuli/kuna anyakupfunza anu kuti anbuluse nzimu onowo wakuipa mbwenye iwo ancimwana. 19 Yezu alonga tenepa:«imwe anthu akusowa cikhulupiro! Ndinakhala na imwe mpaka lini? ndinapirira na imwe mpaka lini? M'bweresani pano mphale uyu.» 20 Mukham'bweresa iwo, nzimu wa kuipa pidaona iwo, Yezu wagwisa mphale patsi, iye mbatoma kubulunda na kubulukamphabvu nkamwa. 21 yezu abvunza babace mphale tenepa;« Atoma lini nayo nthenda eneyo mwana wako?» Iye atawira:«Atoma nayo mbaciri mwana. 22 Kazinji kene nzimu wakuipa usagwisa pamoto, panango m'madzi toera umpheretu.Mungakwanisa mbuya tiphedzenimbo, khalani na ntsisi na ife. 23 Yezu antawira tenepa:«Male iwe ungatawira pyonsene pinakwanisika. nkhabe cinthu cinacimwanika kuna ule ana cikhulupiliro. » 24 Penepo baba wace mphale akhwa mbalonga tenepa:« Ine ndatawira, mbwenye ndithimizirenimbo cikhulupiro canga!» 25 Yezu na kwona mwinji wa anthu unkhafendezera anthusa nzimu wa kuipa mbaupanga tenepa: Iwe nzimu unapingisa kubva na kulonga,Ine ndisakupanga kuti ubuluke cincino pano muna mwana uyu, uleke kuphatabve pontho. 26 Nzimu watoma kumuukisa mpale na phabvu, pidamala iwo wakhuwa mbanbuluka. Penepo mwana khanfa ninga munthu wakufa. Anthu onsene akhali penepo akhalonga kuti: mwana afa. 27 Mbwenye Yezu n'yumba, amphata nkono wace mbaulamusa mphale mbalamuka. 28 Pidapita yezu n'nyumba, anyakunpfunza ace anbvunza pao okha tenepa:« thangwi yanji ife tacimwana kuthamangisa nzimu onou/ onowo?» 29 Iye aatawira tenepa: «Khaindi iyi ya nzimu isakwanisika buluswa na maphembero, mbapimana cakudya.» 30 Yezu na anyakupfunza ace abuluka penepo mbapita na kugalileya. Mwenye ye hakhafuna tayu kuti anthu adiweko kuna Iye. 31 Iye atoma kupfunzisa anyakunpfunza tenepa: « muana munthu anati aperekwe m'manja mwa anthu. iwo anamupha, mbwenye zingamala ntsiku zitatu iye anadza kalamuka pa kufa.» 32 Anyakunpfunza ace hakhapibvesa mwadidi tayu pikhalonga iye, na tenepo akhagopa kun'bvunzisa. 33 Mudafika iwo ku ndzinda wa kafaranou, pikhakhal iwo n nyumba, Yezu abvunza anyakupfunza ace tenepa:«Ndi ninji pikhdza imwe mbamuketesana na njira? 34 Mbwenye iwo amatama, nthangwi njira akhadza mbaketesana kuti, mbaui nkulu pansoka wawo. 35 Penepo Yezu akhala pantsi, aacemera anyakupfunza ace onsene,khumi na awiri, mbaapanga tenepa:Ule anafuna khala wakutoma, mphiadidi pyace akhale pa mbuto yakumalisa ya andzace onsene, ponto apicite ubichu kuna andzace. 36 Pidamala iye aplhata mwana mbamuikha pakati pawo. Iye ankhumbatira mbalonga tenepa kuli anyakupfunza ace: 37 Ule anatambira mwana ninga uyu na dzina yanga, asatambira ine ene. ulembo ananditambira, asatambira ine pabodzi na ule adandituma. 38 mbwenye djuwau ampanga yezu tenepa: «mbuya, taona mamuna mbakha bulusa mizimu ya kuipa na dzina yanu, mbwenye ife takhondesa,thangwi iye sinzathu tayu. 39 yezu aapanga tenepa:«Nsyeui piace,thangwi nkhabe munthu anakwanisa cita pirengo na dzina yanga angamala mbandilonga ponto kuipa. 40 Thangwi ule anakhonda kutizonda/kutichinga onowo ngwathu. 41 pontho ndinakupangani kuit: Ule anakupasani ndiko ibodzi ya madzi na nthangwi yanga/thangwi ndimwe a kirixitu, anati apaswe m'airo wace. 42 Yezu aapanga ponto tenepa: ule ancita kuti m'bodzi wa ana awa adanditumira apite nkudawa, mpyadidi kun'mangira libwe nkosi mwace mbaponywa m'bara. 43 Mpapo ngakhala djanja yako upite isakucitisa kuti udawe, igwande.Mpyadidi pyako upite kudzulu mudalmala,kupita kukhala na manja ako mawiri, mbaponywa mu infernu/mumoto muna moto wakukhonda kuthima. 44 Mpfunye za mwenemo nkhabe kufa, pontho moto wace nkhabe nthima. 45 Ngakhale ndi mwendo wako udakucita kuti udawe, ugwande.Mpyadidi pyako upite kudzulu mbudalamala, kupita kukhala na myendo yako myiri, mbauponyiwa mu inferu/m'moto muna moto waku khonda kuthima. 46 Mpfunye za mwenemo nkhabe kufa, pontho moto wace nkhabr nthima. 47 Ngakhala ndi diso yako inakicita kuti udawe, ibuluse. Mphiyadidi pyako upite mu umambo wa Mulungu na diso ibodzi, kupita kukhala na maso mawiri mbapoywa mu infera/m'moto. 48 Mpfunye za mwenemu nkhabe kufa, pontho moto wace nkhabe nthima. 49 Thangwi anthu onsene anadza kaleserwambaceneswa na moto, ninga Adjuda asacenesa ntsembe ya nyama na munyu. 50 Munyu ngwadidi. Mbwenye ungakhonda lungula munadza kadzipisa tani? mbodzi na m'bodzi asake kuti muntima mwace mukhale ninga munyu, pontho akhale pa ntendere na anzace.

10 1 yezu abuluka penepo mbaenda cisa ca Djudeiya, ntunda unango wa nyanza ya Djorodani. penepo mbumba yanthu yatoma pontho kuzala n'khundo mwa Yezu. Na tenepa Yezu atoma kuuapfunzisa pontho anthu ninga mukhadza iye mbacita. 2 Afarisi anango afendezera, Yezu toera kumulamusira mbambvunzisa kuti: kudi mamuna asatawirirwa kumwalana na nkadzi wace? n'kati mwa mwambo? 3 Yezu aatwira mbaabvunzisa kuti: kodi Mozesi akupangani kucita anji n'kati mwa bukhu ya mulungu? 4 Iwo atawira mbalonga kuti: mozesi asiya ntemo unalonga kuti mamuna asatongwa alembe tsamba yakufuna kumwalana na kadzi wace, angamala mba'khonda. Mozesi alekerera kuti mamuna alembe/acite tsamba ya kumwalana na nkadzi wace, angamala mban'khonda/mbaperaka mwawo. 5 Penepo yezu aapanga kuti: mozesi akusiirane mwambo unowu na thangwi ya kuuma kwanu ntima. 6 mbwenye akubulukira pa kutoma kwa pansi mulungu aacita mamuna na nkanzi 7 Na thangwi eneyo mamuna anasiya baba wace na mai wace mbadza kaphatana na nkadzi wace. 8 Na tenepa uwiri wawo anakhala ninga munthu m'bodzi basi.Mphapo iwo anakhalave anthu awiri tayo mbenye m'bodzi basi. 9 Na tenepo, pire pidaphataniza Mulungu, munthu mbaleke kupimwaza. 10 Pidafika iwo kunyumba, anyakupfunza abvunzisa potho Yezu na thangwi ibodzi ene. 11 Yezu aatawira tenepa: Amuna anakhondana na nkazi wace, mbakwatana na unango, asacita lukwali na nkazi muswa. 12 Sawa-sawambo na nkazi angakhondana na mamuna wace mbakwatana na mamuna unanago asacita lukwali na unowu uyu. 13 penepo anthu anango akhadza na piyana pyawo ping'ono toera Yezu aapephemberere. mbwenye anyakupfunza ace Yezu akhaagugumira na kuakhondesa. 14 Mphapo Yezu na kupina asirisbza napyo mbalonga kuti: Asiyene ana abwere/azde kuna ine. lekani kuakhondesa. Thangwi umambo wa Mulungu ndi wa anthu adalandana na aniwo. 15 Ndimo mwene, ziwani kuti ule anakhonda kuutambira umambo wa mulungu ninga mwana ng'ono cipo nkhabe kudza kapitamo. 16 Pakumala, yezu aakwata ana ang'ono m'manja mwace mbaaikha manja aaphemberera. 17 Pidabuluka yezu penepo kuenda ulendo wawo, abwera na kuthamanga mamuna m'bodzi kuna Yezu, mban'godamira mbabvunza: Mpfunzisi wadidi, ndisafuna ndicitenji toera kukhala na upulumuki wa kukhonda kumala? 18 Yezu antawira kuti:Usandilongiranji wadidi? wadidi ndi mulungu ekha basi.nkhabeve unango. 19 Pontho iwe usaziwa matongero analonga kuti:Leka kupha munthu, leka kucita lukwali,leke kuba,leka kukhala nyamaso wapizi, leka kunyenza nzak, lemedza pai/baba wakona mai wako. 20 Penepo mamuna antawira mbalonga kuti: mpfunzisi, ine ndatomera mbandiri mwana na kuakoya matongero anawa onsene. 21 Yezu amulang'ana na nsisi zonsene mbapanga tenepa: casala cinthu cibodzi kuna iwe: Ndoko kagulise pyonsene pina iwe, kobiri yace pasa anyakucherenga tenepa unakhala na npfunia kudzulu. Unangamala bwera unditawire. 22 Mphapo iye na kubva mafala anawa asipwa nawo, mbabuluka na kutsukwala mbaenda pyace thangwi akhakhala na mpfuma zizinji. 23 Penepo yezu alang'ana anyakupfunza ace mbalonga kuti:« pisanensadi kakamwe kuti apfumi apite mu umambo wa mulungu!» 24 Anyakupfunza adzumatirwa na mafala anawa. Mbwenye Yezu athimiza basi na kulonga kuti: anango, pisanensa kakamwe kupita mu umambo wa Mulungu, kuna anthu ananyindirampfuma zawo! 25 kunensa kunacitika kuna nyakupfuma toera kupita mu umambo wa mulungu, kusapiringana kunensa kunacitaika kuna kamero toera kupita mu benga ya ntsingano. 26 anyakupfunza na kubva mafala anawa anyanyiratu/atekereratu kakamwe na kudzumatirwa, mbakhabvunzana okha-okha kuti: ngakhala ndi tenepo, mbani anakwanisa kupulumuka ? 27 yezu aalang'ana anyakupfunza ace mbaapanga kuti:«ndimo mwene kuna anthu pisacimwanika. mbwenye kuna mulungu nkhabe, thangwi kuna mulungu pyonsene pisakwanisika.» 28 Na tenepa pedhuru alonga kuna yezu kuti:«lang'anani ife tasiya pyonsene mbatikutowerani.» 29 Penepo yezu antawira mbalonga kuti: Ande,ndimo mwene.Mbwenye ine ndinakupangani kuti:munthu onsene anasiya nyumba yace, abale ace aamuna ace akadzi,baba,mai ana peno minda yace, na thangwi yanga na za mpfungwa zadidi; 30 Anadza katambira madzana na madzana pa pinthu penepyo.Cincino, pa midzdzi ino, anadza katambira zunyumba, abale amuna, akadzi, mai, ana, na minda pontho pabodzi pene na kuidiwa/kudiwa. mphapo ku dziko inafuna kudza, anadza katambira upulumuki wa kukhonda kumala. 31 Mbwenye azinji akutoma anadza kakhala akumalisa. Azinji akumalisambo anadza kakhala akutoma. 32 Yezu akhaenda na anyakupfunza ku djuerusalema, Yezu akhaenda kutsogolo. Anyakupfunza akhadzudzumika napyo, anango akhaadza nduli akhagopa.Na tenepa yezu akwata anyakupfunza ace khumi na awirimbaacemerera pontho pakhundu. Penepo atoma kuwapanga pyonsene pinafuna kudza kacitika kuna iye. 33 Mbalonga kuti: «lang'anani ife tiri kuenda ku djerusalema; kweneko mwana wa munthu anadza kaperekwa kuna akulu anyansembe na anyakudziwisa a mwambo. Iwo anatongera kumphesa na kumpereka m'manja mwa anango anthu adakhonda kukhala adjuda. 34 Anthuanawa anadza kansingirira, anadza kamhulira mata, anadza kankwapula na kumupha. mbwenye kucha mwace iye anadza kalamuka pa kufa. 35 penepo Tiyago na Djuwau, ana a zabedeu, aenda kuna yezu mbampanga kuti: mpfunzisi, tisaphemba kuti muticitire pinafuna ife. 36 Yez aatawira mbaabvunza : musafunanji kuti ndikucitireni? 37 iwo atawira kuti tisafuna kuti mu umambo wanu wa mbiri mutisiye, m'bodzi akhale ku nkono-nkono kwanu unango ku nkono wa bzere. 38 Mbwenye yezu aapanga kti,imwe nkhabe kupiziwa pinaphemba imwe. Imwe munakwanisa kumwera ndiko imbodziyene ya nyatwa inamwera ine? Pontho mbamutambira batixmu ibodziyene na ine? 39 Iwo atawira : ande tinakwanisa. Penepo Yezu aapanga kuti ndimo mwene munadza kamwera ndiko ibodziyene ya nyatwa inafuna kumwera ine na kutambira batixmu ibodziyene. 40 Mbwenye pyakukhala m'bodzi kunkono wanga wa madyo, unango ku nkono wa bzwerw penepyo sipyanga tayu. Thangwi mbuto zenezo ndi zawo ale adakoerwa na Mulungu 41 Anyakupfunza anango khumi, na kubva penepyo, aipirwa na anzawo Tiyago na Djuwau. 42 Na tenepa yezu aacemera onsene mbaapanga kuti: ninga musadziwa ale anyakutonga ye anthu ana mphambvu za kutonga mbumba eneyi/eneyo. Mbwenye akulu autongi, ndiwo anatonga mbumba ibodzi-ibodzi. 43 Mbwenye pakati panu mbapikhonde kukhala tenepa. Ule anafuna kukhala nkulu muna imwe, mbapicite nyabasa wa anzace. 44 pontho ule anafuna kukhala nkulu pakati panu mbapicite bichu wa onsene. 45 Thangwi sawa-sawa na mwana wa munthu, hadabwera kudza kaphatirwa tayu. mbwenye abwera kudza kaphatira anthu na kuafera toera iwo apulumuke. 46 yezu na anyakupfunza ace afika ku djeriko. yezu pikhabuluka iye mu ndzinda pabodzi na mbumba izinjina anyakupfunza ace. akhalipo mumbale mwa njira,mamuna m'mbodzi wa zimola, zina yzce ndi Baritimeu, mwana wa Timeu, mbakhaphemba cakudya. 47 Zimola pikhabva iye mbapilongwa kuti ndi Yezu wa kunazareti akhapita na njira, atoma kukhuwa mbalonga ;«Yezu mwana wa dhavidhi ndibverenimbo ntsisi!» 48 Anthu azinji akhamatamisa kuti akhonde kulonga. Mbenye iye akhakhuiratu kakamwe mbakhalonga : «Yezu, mwana wa Dhavidhi ndibverenimbo ntsisi!» 49 Na tenepa Yezu alimira mbalonga: Ncemereni.iwo aenda kancemera mbampanga kuti:« wangisira ulamuke, thangwi Yezu asakucemera.» 50 zimola ataya nguwo zace, mbalamuka mbaenda kuna Yezu. 51 penepo yezu ambvunza: Kodi usafuna ndikucitirenji? Iye antawira kuti: Mphunzisi,ndisafuna ndione. 52 Yezu ampanga kuti:«ndapibva ndoko pyako kukhulupira kwako kwakuwangisa.» pa ndzidzi ubodzi ene zimola aoneratu, mbatowerambo Yezu na njira.

11 1 Mukhapita iwo na kubetanya mpaka ku Betifagy, afika pa phiri inacemerwa mulivera, duzi ene na djerusalema. yezu atuma anyakupfunza ace awiri. 2 Na phangwa izi "ndokuni n'cisa ciri patsogolo panu. mungapita mwenemo munagumana mwana buru wakumagirwa. Kuti asati pakirwa na munthu Nsudzuleni mubwere naye kuno. 3 Mungabva munthu mbakubvunzani kuti ndinthangwi yanji munacita penepi, imwe ntawireni kuti Mbuya asanfuna angamala anambweresa. 4 Iwo aendadi mpaka kweneko, mban'gumanadi mwana buru amangirwa kunja kwa nsuwo, pa mphambano mbansudzula. 5 Mbwenye anthu anango akhali penepo, aabvunza:"Nthangwi yanji musansudzula mwana buru?" 6 Iwo aatawira ninga mukhadapangirwa iwo na Yezu, awene aasiya mbaenda. 7 Anyakupfunza ankwata mwana buru mbaenda naye kuna Yezu.Akhakwata nguwo zawo mbaziikha pansana pa mwana buru, Yezu mbapakira. 8 Anthu azinji akhathasika nguwo zawo njia, anango akhagwanda masandzo a miti mbakhathasika. 9 anthu akhaenda patsogolo, na ale akhabwera nduli mwa Yezu akhakhuwa tenepa: "Dondowe kuna Mulungu! Mbasimbwe ule anadz na dzina ya Mbuya! 10 Mulungu anpase nkhombo umambo uyu unafika, umambo wa babawanthu Dhavidi! Dondowe Mulungu wakudzulu kakamwe 11 yezu afika mu Djerusalema, apita n'nyumba ikulu ya ntsembe, mbalan'ganisa nkhundu ,mwace monsene.Pidamala iye abuluka kwenda ku Bhetanya pabodzi na anyakunpfunza ace khumi na awiri, nthangwi dzuwa ikhadoka. 12 Mangwana mwace,mukhabwerera iwo buluka ku bhetanya, Yezu abva njala. 13 Iye aona na kutali muti ukulu wa nsanvu ukhali na masamba ace kwdza-kwadza, mbaenda kweneko nthangwi akhaunyerezera kuti una misapo. Mbwenye mudafika iye dhuzi aona masammba basi, nthangwi ndzidzi wakubala masanvu ukhadasati kukwana. 14 Penepo Yezu alonga tenepa kuna muti:"kutomera lero nkhabe munthu anadza kadya pontho misapo yako." Anyakupfunza ace akhamubva pikhalonga iye pyenepi. 15 Pidafika iwo ku Djerusalema, Yezu apita n'nyumba ikulo ya ntsembe, mbatoma nthama-n'gisa anyamalonda onsene akhagulisa pinthu na ale akhagula malonda. Agwisa pidade pya ale ale anyakucinja kobiri pontho na mipando ya anyakugulisa nkhangaiwa. 16 Nkhabe munthu bodzi akhasya iye kuti akwate cinthu n'nyumba ikulu ya ntsembe. 17 pidamala iye atoma kupfunzisa anthu tenepa: "Bukhu ya Mulungu isalonga kuti: Nyumba yanga inati icememerwe na madzindza onsene, kuti ndi nyumba yakuphembera. Mbwnye imwe musaisanduza kudza nyumba ya mapanga. 18 Akulu-akulu aanyatsembe,na anyakudziwisa a mwambo mudabva iwo penepyo atoma kusaka nthangwi ya kupha nayo Yezu.Mbwenye akhan'gopa, nthangwi mbumba ikhakomerwa pikulu na mapfundzisiro ace. 19 Mudadoka dzuwa, Yezu na anyakupfunza ace abuluka pontho mundzinda. 20 Mangwana mwace na macibese, apita pontho duzi na muti ule wa nsanvu, mbauona kuti iwo wamala kuuma na mitchciene. 21 Pedhuru akumbukira pire pikhadacitika, mbalonga tenepa kuna Yezu:"Lan'ganani mbuya! Nsanvu udadumbirira imwe wamala kuumadi!" 22 Yezu aapanga tenepa anyakupfunza ace:"Khulupirani Mulungu!" 23 Ndimomwene kuti mungapanga phiri iyi "buluka penepo, iyende kagwa m'bara" mbamukhonda kupenula mu ntima mwanu, mbwenye mbamunyindira, pinacitikadi tenepo! 24 Na tenepa ndinakupangani kuti: pyonsene pinaphemba imwe, na kuphembera, khulupirani ninga mwamala kupitambira kale. Mungacita tenepo, pyonsene pinaphemba imwe pinacitika. 25 Mbwenye mungakhala muli kuphembera, mbamudziwa kuti nzanga andidawisira, mulekerereni kudawa kwace, toera baba wanu wa kudzulu akulekererenimbo kudawa kanu kunacita imwe. 26 Mungakhonda kulekerera anzanu, baba wanu wa kudzulu khabe kudza kakulekereranimbo. 27 Iwo apita pontho mu Djerusalema. mukhafamba Yezu n'nyumba ya ntsembe, akulu a anyatsembe, anyakudziwisa a mwambo na akulu-akulu anango aende kuna iye. 28 Mbanbvunza tenepa:"mbani akupasa mphanvu zakucita penepi? Mbani akutuma. 29 Yezu aatawira tenepa: Ine ndisafuna ndikubvunzenimbo cibodzi. Munganditawira, ndinakupangani mbani adandipasa mphanvu zenezi. 30 Ndipangenimbo mphapo: adjwau akhabatizari na mphnvu za Mulungu,peno na mpanvu za anthu? 31 Iwo atoma kuketesana okha-okha mbalonga tenepa:"Tingantawira kuti ndi na mphanvu za Mulungu, iye afuna atibvunze kuti nthangwi yanji mphapo mwakhonda kuntawira. 32 Mpapo tilonge kuti ikhabuluka kuna anthu?" Mbwenye iwo acimwana kuntawira tenepo, thangwi akhagopa mbumba.Thangwi akhagopa mbumba. thangwi mbumba yonsene ikhalemedza Djwau ninga mporofeta. 33 mbwenye iwo adzakatawira tenepa kuna yezu: "Ife nkhabe kupidziwa". Yezu adzakaapanga tenepa:"Na inembo sinakupanganimbo tayu ndikupi kunabuluka mphanvu zinacita na ine ipi".

12 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42 43 44

13 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37

14 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42 43 44 45 46 47 48 49 50 51 52 53 54 55 56 57 58 59 60 61 62 63 64 65 66 67 68 69 70 71 72

15 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42 43 44 45 46 47

16 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20